\chapter{Ondas eletromagnéticas e fotões}
\versiondate
Começamos agora o estudo da luz propriamente dita, descrevendo-a como uma
perturbação autoinduzida dos campos elétricos e magnéticos no espaço, regida
pelas leis fundamentais do eletromagnetismo, as equações de Maxwell.

\section{Equações de Maxwell}
As quatro equações de Maxwell para os campos elétrico ($\vec E$) e magnético
($\vec B$) são as seguintes:
\begin{equation}\label{eq:maxweqs}
\begin{aligned}
  \div\vec E&=\frac{\rho}{\varepsilon_0}&\div\vec B&=0\\
  \rot\vec E&=-\pd{\vec B}{t}&
  \rot\vec B&=\mu_0\vec j+\mu_0\varepsilon_0\pd{\vec E}{t}.
\end{aligned}
\end{equation}
Nestas expressões, $\varepsilon_0\simeq8,8542\times10^{-12}$\,F/m representa a
permitividade elétrica do vácuo, $\mu_0=4\pi\times10^{-7}$\,H/m a permeabilidade
magnética do vácuo, $\rho$ a densidade de carga (carga por unidade de volume)
total em cada ponto e $\vec j$ a densidade de corrente (corrente elétrica por
unidade de área) total em cada ponto.

Interessam-nos particularmente nestes apontamentos campos variáveis em locais
afastados de cargas e correntes.  Por isso, vamos considerar nulas a densidade
de carga $\rho$ e a densidade de corrente $\vec j$. As equações de Maxwell
assumem então a forma, mais simétrica, que iremos, quase sempre, considerar
nesta disciplina,\footnote{Para falicitar a referência, ordenamos aqui estas
equações em ordem crescente da esquerda para a direita e de cima para baixo.
Assim, chamaremos ``primeira equação de Maxwell'' à que apresenta a divergência
do campo elétrico (lei de Gauss), ``terceira equação de Maxwell'' à que envolve
    o rotacional do mesmo campo (lei de Faraday), etc.}
\begin{equation}\label{eq:meqs}
  \begin{aligned}
    \div\vec E&=0& \div\vec B&=0\\
    \rot\vec E&=-\pd{\vec B}{t}& \qquad\qquad
      \rot\vec B&=\mu_0\varepsilon_0\pd{\vec E}{t}.
  \end{aligned}
\end{equation}

Procuremos soluções destas equações. A mais simples de todas é a trivial:
\begin{align*}
  \vec E&=0&\vec B=0.
\end{align*}
É pouco interessante, convenhamos. A seguir, em ordem crescente de complexidade,
consideremos um campo eletromagnético constante e uniforme, isto é, um campo
elétrico que tem em todos os pontos a mesma intensidade e orientação e que
mantêm essas características inalteradas em todos os instantes, e o mesmo para o
campo magnético. Estes campos têm derivadas todas nulas em todos os pontos e em
todos os instantes e, assim, são também solução das equações de Maxwell. Mas há
uma certa quantidade de energia por unidade de volume associada ao campo e, a um
campo uniforme (ou seja, definido em todo o espaço com uma mesma intensidade e
orientação) corresponde uma energia infinita. Campos uniformes são, assim,
soluções não realistas das equações de Maxwell e por isso não as consideraremos
(excepto se $\vec E$ e $\vec B$ forem constante e uniformemente nulos, caso que
já tratámos). 

Consideremos agora o caso dos campos que variam de ponto para ponto, mas são em
cada ponto constantes (independentes do tempo).
%Suponhamos, por exemplo, que o campo magnético $\vec B$ é constante, mas
%apresenta valores e/ou orientações diferentes de ponto para ponto.
Então $\partial \vec B/\partial t=0$; a terceira
equação de Maxwell mostra então que $\rot \vec E=0$. Mas um campo com
divergência nula e com rotacional nulo é um campo com todas as derivadas
espaciais nulas, ou seja, um campo uniforme. Concluímos que $\vec E$ é uniforme
e, pelas razões atrás apresentadas, só pode ser nulo em todo o espaço,
constantemente nulo, entenda-se. Então a derivada $\partial \vec E/\partial t$
anula-se; logo, de acordo com a última das equações, $\rot \vec B=0$: o campo
magnético, afinal, tem as derivadas espaciais todas nulas! Logo, é uniforme e,
portanto, como vimos no parágrafo anterior, só pode ser nulo.

\section{Ondas eletromagnéticas}
Verificámos que campos uniformes e constantes só podem ser nulos, que campos
constantes (mesmo que não sejam uniformes) também só podem ser nulos, e
poderíamos verificar (tente fazê\-\mbox{-lo}!) que campos uniformes (mesmo que não sejam
constantes) também devem anular-se. Ou seja, que soluções constantes e/ou
uniformes constituem, na realidade, a solução trivial $\vec E=\vec B=0$.
Vamos agora considerar situações mais interessantes, em que os campos dependem da
posição \emph{e} do tempo.

\subsection*{Um caso particular ilustrativo}
Mantendo a situação o mais simples possível, consideremos um campo elétrico que
depende do tempo e de apenas uma coordenada espacial, que escolhemos ser a
coordenada $x$,
\begin{equation*}
  \vec E=\vec E(x,t).
\end{equation*}
Como o campo (as três componentes do campo) só dependem de $t$ e de $x$, as suas
derivadas relativamente às outras coordenadas $y$ e $z$ são nulas, isto é,
\begin{align*}
  \pd{\vec E}{y}=\pd{\vec E}{z}=0,
\end{align*}
e repare que afirmar que as derivadas do vetor campo elétrico se anulam
significa dizer que se anulam as derivadas \emph{de cada componente} do campo
elétrico.

Tendo em conta a expressão da divergência de um campo vetorial da
eq.~\eqref{eq:divcart}, a primeira das equações de Mawell pode também
escrever-se como
\begin{equation*}
  \pd{E_x}{x}+\pd{E_y}{y}+\pd{E_z}{z}=0,
\end{equation*}
que, de acordo com o que acabámos de discutir, se reduz neste caso em que o
campo só depende da coordenada $x$ a
\begin{equation*}
  \pd{E_x}{x}=0,
\end{equation*}
ou seja, a componente $x$ do campo é uniforme. Mas então, como vimos na secção
anterior, deve ser nula, $E_x=0$. Estes argumentos podem ser aplicados sem
alteração para o campo magnético, ou considerando campos que dependem apenas da
coordenada $y$ ou $z$. Podemos assim concluir que se o campo elétrico ou o campo
magnético dependem apenas de uma das coordenadas, então a componente
correspondente a essa coordenada é nula.

Dado que $E_x=0$ e que $\partial E_\alpha/\partial y=\partial E_\alpha/\partial
z=0$ (qualquer que seja a componente $E_\alpha$ do campo), as equações para o
rotacional dos campos elétrico e magnético (na segunda linha das
eqs.~\eqref{eq:meqs}), tendo em conta a expressão do rotacional em coordenadas
cartesianas da eq.~\eqref{eq:rotcart}, podem escrever-se como
\begin{subequations}
\begin{align}
  0&=-\pd{B_x}{t}&        \pd{B_z}{y}-\pd{B_y}z&=0\label{eq:meqx}\\
  \pd{E_z}{x}&=\pd{B_y}{t}&  \pd{B_x}{z}-\pd{B_z}{x}&=
    \varepsilon_0\mu_0\pd{E_y}{t} \label{eq:meqy}\\
  \pd{E_y}{x}&=-\pd{B_z}{t}& 
    \pd{B_y}{x}-\pd{B_x}{y}&=\varepsilon_0\mu_0\pd{E_z}{t}\label{eq:meqz}
\end{align}
\end{subequations}
Tomemos a igualdade no lado esquerdo da eq.~\eqref{eq:meqy} e derivêmo-la em
ordem a $x$. Resulta
\begin{equation*}
  \pdd{E_z}{x}=\pd{}{t}\pd{B_y}{x}.
\end{equation*}
Mas a igualdade no lado direito da eq.~\eqref{eq:meqz} pode escrever-se como
\begin{equation*}
  \pd{B_y}{x}=\pd{B_x}{y}+\varepsilon_0\mu_0\pd{E_z}{t}.
\end{equation*}
Substituindo em cima, obtemos
\begin{equation*}
  \pdd{E_z}{x}=\pd{}{t}\pd{B_x}{y}+\varepsilon_0\mu_0\pdd{E_z}{t}
\end{equation*}
O primeiro termo no lado direito desta igualdade é nulo:
\begin{equation*}
  \pd{}{t}\pd{B_x}{y}=\pd{}{y}\pd{B_x}{t}=0,
\end{equation*}
de acordo com a equação no lado esquerdo da eq.~\eqref{eq:meqx}. Obtemos então,
por fim, \begin{equation*}
  \pdd{E_z}{x}=\varepsilon_0\mu_0\pdd{E_z}{t}.
\end{equation*}
Mas repare-se que esta é a equação diferencial satisfeita em geral por ondas que
se propagam ao longo do eixo dos $x$ sem alteração de forma (veja a
eq.~\eqref{eq:waveq}), com velocidade
$v=1/\sqrt{\mu_0\varepsilon_0}=3,00\times10^{8}$\,m/s.  Verificamos assim que as
equações de Maxwell admitem soluções que representam ondas que se propagam sem
alteração de forma com a velocidade da luz. Nesta análise, constatámos também que a
componente $x$ do campo elétrico é nula. Mas a direção do eixo dos $x$ é a
direção de propagação.  Assim, constatamos que o campo elétrico, neste exemplo,
é transversal. Veremos que se trata de uma propriedade geral do campo elétrico
(e também do magnético) numa onda eletromagnética.

\subsection*{Análise mais geral}
Depois de apresentado o exemplo anterior, vejamos isto com maior generalidade.
Calculemos o rotacional da terceira equação de Maxwell, na linha de baixo e à
esquerda na eq.~\eqref{eq:meqs}:
\begin{equation*}
  \rot\rot\vec E=-\rot\pd{\vec B}{t}=-\pd{}{t}\rot\vec B.
\end{equation*}
Mas o rotacional do campo magnético é dado pela quarta equação de Maxwell.
Substituindo aqui, obtemos
\begin{equation*}
  \rot\rot\vec E=-\varepsilon_0\mu_0\pdd{\vec E}{t}.
\end{equation*}
O rotacional duplo do lado esquerdo desta igualdade pode simplificar-se
aplicando um teorema da análise de funções de várias variáveis segundo o qual
para qualquer função vetorial $\vec A$ se tem
\begin{equation*}
  \rot\rot\vec A=\grad\div\vec A - \lap\vec A.
\end{equation*}
No caso que estudamos, o primeiro termo no lado direito é nulo porque, de acordo
com a primeira equação de Maxwell, $\div \vec E=0$. Resulta então, por fim,
\begin{equation}\label{eq:efplw}
  \lap\vec E=\varepsilon_0\mu_0\pdd{\vec E}{t}.
\end{equation}
Mas esta é a equação geral das ondas planas em três dimensões, que deduzimos no
capítulo anterior (veja a eq.~\eqref{eq:waveq3d}). Concluímos assim, com toda a
generalidade, que o campo elétrico pode existir no vazio em configurações não
triviais, na forma de ondas planas que se propagam à velocidade da luz
$c=1/\sqrt{\varepsilon_0\mu_0}$ sem alteração de forma.

Poderíamos ter começado por calcular o rotacional da quarta equação de Maxwell.
Chegaríamos a uma equação semelhante à eq.~\eqref{eq:efplw} mas envolvendo agora
o campo magnético.

Agora que sabemos que há soluções das equações de Maxwell que satisfazem a
equação de onda, podemos descrever o campo elétrico (e o campo magnético também) 
com as fuções de onda harmónicas, que já vimos serem soluções da dita equação de
onda. Assim, seja o campo elétrico dado por
\begin{equation}\label{eq:hpwef}
  \vec E(\vec r,t)=\vec E_0\,\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}.
\end{equation}
Nesta expressão, os símbolos $\vec k$, $\omega$ e $\varphi_0$ têm o significado que
já lhes atribuímos no capítulo anterior\footnote{$\vec k$ é o vetor de onda, com
  a direção e o sentido da propagação e com módulo $k=2\pi/\lambda$,
$\omega=2\pi/T$ é a frequência angular da onda e $\varphi_0$ é a constante de
fase.}. Para a amplitude ($\vec E_0$), talvez se estranhe o caráter
vetorial explicitado pela setinha. Bem, como discutimos na
Secção~\ref{sec:polariz1}, a amplitude de uma onda harmónica tem a natureza da
função de onda, tanto quanto às dimensões e unidades, como quanto ao caráter
escalar/vetorial. Como a função de onda é o campo elétrico e como este é um
vetor, a amplitude desta onda harmónica é igualmente um vetor. Como ficou dito
na Secção~\ref{sec:polariz1}, chama-se \emph{direção de polarização} da onda à
direção do vetor amplitude dessa onda.

Vamos agora estudar as propriedades desta onda de campo elétrico, analisando-a à
luz das equações de Maxwell. Antes, porém, vejamos como atuam os operadores
diferenciais numa função de onda como a da eq.~\eqref{eq:hpwef}. Ao mesmo tempo
que facilitará a análise que vamos fazer a seguir, este estudo revelará as
vantagens da forma exponencial complexa sobre as formas trignométricas.

Note que a expressão $\vec k\cdot\vec r$ é o produto escalar do vetor de onda
$\vec k$, com componentes $(k_x,\,k_y,\,k_z)$ e do vetor posição
$\vec r=(x,\,y,\,z)$. Assim, $\vec k\cdot\vec r=k_xx+k_yy+k_zz$;
logo,
\begin{align*}
  \pd{}{x}\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}&=
  \iu k_x\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}
\end{align*}
e, do mesmo modo,
\begin{align*}
  \pd{}{y}\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}&=
  \iu k_y\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}&
  \pd{}{z}\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}&=
  \iu k_z\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}
\end{align*}
As derivadas do campo elétrico da eq.~\eqref{eq:hpwef} são, então, dadas por
expressões simples. Por exemplo, a derivada em ordem a $x$ fica
\begin{equation*}
  \pd{}{x}\vec E=\vec E_0\pd{}{x}\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}=
  \iu k_x\vec E_0\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}=
  \iu k_x \vec E.
\end{equation*}
Expressões semelhantes obtêm-se para as restantes derivadas. Em resumo,
\begin{align*}
  \pd{\vec E}{x}&=\iu k_x\vec E&
  \pd{\vec E}{y}&=\iu k_y\vec E&
  \pd{\vec E}{z}&=\iu k_z\vec E&
  \pd{\vec E}{t}&=-\iu \omega\vec E.
\end{align*}
De modo semelhante, demonstram-se as expressões seguintes para as primitivas da
função de onda das ondas planas na forma complexa
\begin{align*}
\int \vec E dx&=\frac{1}{\iu k_x}\vec E&
\int \vec E dy&=\frac{1}{\iu k_y}\vec E&
\int \vec E dz&=\frac{1}{\iu k_z}\vec E&
\int \vec E dt&=\frac{1}{-\iu \omega}\vec E.
\end{align*}
Essencialmente, é a simplicidade destas expressões que torna a representação das
funções harmónicas com exponenciais complexas vantajosa. Se mantivessemos a
representação com funções trignométricas, o cálculo das derivadas parciais da
função de onda seria muito mais complexo\footnote{Mas é um bom exercício
fazê-lo.  Força!}\footnote{É curioso: usar funções complexas neste cálculo
torna-o \emph{menos} complexo!}.

\subsection*{As ondas eletromagnéticas são ondas transversais}
De acordo com a primeira equação de Maxwell, a divergência do campo elétrico é
nula. Mas, dada a expressão geral da divergência em coordenadas cartesianas 
(eq.~\eqref{eq:divcart}) e as igualdades que acabámos de demonstrar, temos
\begin{align*}
  \div\vec E&=\pd{E_x}{x}+\pd{E_y}{y}+\pd{E_z}{z}\\
            &=\iu k_x E_x+\iu k_y E_y+\iu k_z E_z=\iu\vec k\cdot\vec E.
\end{align*}
Se a divergência do campo é nula, é nulo o produto escalar do campo com o vetor
de onda $\vec k$. Logo, o campo elétrico é perpendicular ao vetor de onda, ou
seja, é perpendicular à direção de propagação.

Consideremos agora a terceira equação de Maxwell:
\begin{align*}
  \pd{\vec B}{t}&=-\rot\vec E\\
                &=-\rot \vec E_0\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}
  =-\vec \nabla\times\vec E_0\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}\\
  &=-\iu\vec k\times\vec E_0\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}.
\end{align*}
Então o campo magnético pode obter-se primitivando em ordem ao tempo o lado
direito, ou seja,
\begin{align}
  \vec B&=-\iu\vec k\times\vec E_0\int\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega
          t+\varphi_0)}dt\nonumber\\
          &=-\iu\vec k\times\vec E_0\frac{1}{-i\omega}
            \e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}\nonumber\\
            \vec B&=\frac{1}{\omega}\vec k\times \vec E.\label{eq:mf}
\end{align}
Vemos assim que o campo magnético associado a uma onda plana eletromagnética é
proporcional ao produto vetorial do vetor de onda com o campo. Ou seja,
é perpendicular ao campo elétrico e também à direção de propagação: numa onda
eletromagnética plana, ambos os campos são transversais, e são perpendiculares
entre si. 

De acordo com a eq.~\eqref{eq:mf}, o campo magnético pode escrever-se como
\begin{equation}\label{eq:mfa}
  \vec B=\vec B_0\,\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)},\qquad
  \text{ com } 
  \vec B_0=\frac{1}{\omega}\vec k\times\vec E_0.
\end{equation}
Este resultado mostra que o campo magnético constitui também uma onda plana
harmónica, com a mesma direção de propagação, a mesma frequência e o mesmo
comprimento que o campo elétrico, e com a mesma fase também. Para além disso, os
módulos das amplitudes do campo magnético e do campo elétrico estão também
relacionados. Uma vez que $\vec E_0$ e $\vec k$ são perpendiculares, o módulo do
produto vetorial é igual ao produto dos módulos dos dois vetores e, assim,
\begin{equation}\label{eq:b0e0}
  B_0 = \frac{k}{\omega}E_0=\frac{E_0}{c},
\end{equation}
onde $c$ representa a velocidade de propagação da onda.

A Figura~\ref{fig:plemwave} ilustra a orientação relativa do campo elétrico, do
campo magnético e da direção de propagação (no sentido positivo do eixo dos
$x$), para uma direção de polarização coincidente com o eixo dos $y$.
\begin{figure}[htb]
  {\centering
      \begin{tikzpicture}[x={(-20:1cm)},y={(90:1cm)},z={(210:1cm)}]
        % Axes
        \draw (-1,0,0) node[above] {$x$} -- (5,0,0);
        \draw [->] (-1,0,0) -- (-0.5,0,0);
        \draw [->](0,0,0) -- (0,1.4,0) node[left] {$y$};
        \draw [->] (0,0,0) -- (0,0,1.5) node[above] {$z$};
        % Propagation
        \draw[->,very thick] (4.1,0,0) -- node[above] {$\vec k$} (5.3,0,0);
        % Waves
        \draw[thick] plot[domain=0:4.3,samples=200] (\x,{cos(deg(pi*\x))},0);
        \draw[gray,thick, densely dashed] plot[domain=0:4.3,samples=200]
        (\x,0,{cos(deg(pi*\x))});
        % Arrows
        \foreach \x in {0.1,0.3,...,4.2} {
          \draw[->,help lines] (\x,0,0) -- (\x,{cos(deg(pi*\x))},0);
          \draw[->,help lines] (\x,0,0) -- (\x,0,{cos(deg(pi*\x))});
        }
        % Labels
        \node[above right] at (0,1,0) {$\vec{E}$};
        \node[above] at (0,0,1) {$\vec{B}$};
      \end{tikzpicture}\par
    }
    \caption{Onda eletromagnética plana e harmónica que se propaga no sentido
    positivo do eixo dos $x$, com direção de polarização (a direção do campo
  elétrico) segundo o eixo dos $y$. Note que o campo magnético é paralelo ao
  eixo dos $z$.  (Adaptado de um artigo no \LaTeX{}
  StackExchange.)\label{fig:plemwave}}
\end{figure}


\section{O espectro eletromagnético}
A luz é então uma onda eletromagnética. Mas nem todas as ondas eletromagnéticas
são luz (visível). O nosso sistema visual (olhos e cérebro) produz sensações
visuais quando na retina incidem ondas eletromagnéticas com comprimento de onda
compreendido entre cerca de 400\,nm e 700\,nm (os valores exatos variam de
pessoa para pessoa). Mas podem produzir-se ondas eletromagnéticas com
comprimentos muito maiores ou menores do que os desta gama.

O \emph{espectro eletromagnético} é o conjunto de todos os valores possíveis para
o comprimento de onda (e, portanto, para a frequência) das ondas
eletromagnéticas. Tanto o comprimento de onda como a frequência tomam valores
reais positivos mas, mais de resto, arbitrários. Damos nomes diferentes a
radiação eletromagnética com comprimento de onda em diferentes zonas do
espectro, para facilitar a comunicação. Assim, por ordem crescente de
comprimento de onda, falamos de \emph{raios gama,} \emph{raios X,}
\emph{raios ultravioletas,} \emph{luz visível}, \emph{raios infravermelhos,}
\emph{microondas} e \emph{ondas de rádio.} Estas designações têm justificações
essencialmente históricas, e não têm fronteiras muito bem definidas: em certos
contextos diz-se que um determinado comprimento de onda corresponde a raios gama
que, noutro contexto, poderia ser classificado como raios X. De forma
aproximada, as diferentes gamas estão indicadas na Figura~\ref{fig:elmgspec}.
\begin{figure}[htb]
  {\centering
    \begin{tikzpicture}
      \small
      \def\d{6}
      \draw [->] (-\d, 0.5) -- (\d,0.5) node [yshift=3mm]{$\lambda$ (m)};
      \draw [<-] (-\d,-0.5) node [yshift=-4mm]{$f$ (Hz)} -- (\d,-0.5);
      \foreach \i/\lbl [evaluate=\i as \x using -(\d-1) + 0.2*(\d-1)*(11+\i)] in
            {-11/ , -10/ , -9/$10^{-9}$,
              -8/ ,  -7/ , -6/$10^{-6}$,
              -5/ ,  -4/ , -3/$10^{-3}$,
              -2/ , -1/
            }{\draw (\x,0.5) -- +(0,0.1) node [above] {\lbl};}

      \node at(-5.5,0) {R-$\gamma$};
      \draw [dashed] (-5,-0.5) --+(0,1);
      \node at ( -4,0) {R-X};
      \draw [dashed] (-3,-0.5) --+(0,1);
      \node at ( -1.69,0) {UV};
      \draw [dashed] (-0.39794,-0.5) --+(0,1);
      \draw [dashed] (-0.15490,-0.5) --+(0,1);
      \node at (0.93,0) {IV};
      \draw [dashed] ( 2,-0.5) --+(0,1);
      \node at (3.5,0) {$\mu$O};
      \draw [dashed] ( 5,-0.5) --+(0,1);
      \node at (5,0) [right]{Rádio};
      \node at (-0.26,0) [rotate=90,scale=0.7] {Visível};

      \foreach \x/\f in { -4.52/ , -3.52/$10^{18}$, -2.52/ ,
                          -1.52/ , -0.52/$10^{15}$,  0.48/ ,
                           1.48/ ,  2.48/$10^{12}$,  3.48/ ,
                           4.48/ ,  5.48/$10^9$} {
        \draw (\x,-0.5) --+(0,-0.1) node [below]{\f};
      }
      
    \end{tikzpicture}
    \caption{O espectro eletromagnético.\label{fig:elmgspec}}\par
  }
\end{figure}
Como se pode verificar nesta figura, a parte do espectro eletromagnético a que
os nossos olhos são sensíveis, aquilo a que chamamos luz visível, é uma fatia
estreita de comprimentos de onda.

Dentro da gama visível, diferentes comprimentos de onda produzem estímulos
visuais que correspodem a diferentes sensações de cor. Considerando a ordem
crescente de comprimentos de onda na gama visível, temos sucessivamente
sensações visuais correspondentes às cores violeta, azul, verde, amarelo,
laranja e vermelho.


\section{O vetor de Poynting e a irradiância}\label{sec:irradiance}
As ondas eletromagnéticas transportam energia. A grandeza deste transporte é
avaliada por uma quantidade chamada \emph{irradiância,} definida como a energia
transportada pela onda por unidade de tempo e de área.  A irradiância incidente
numa superfície é a quantidade de energia eletromagnética que incide nessa
superfície por segundo e por metro quadrado.  Quando se trata de luz (isto é, de
radiação eletromagnética no espectro visível), a irradiância está em
correspondência com a sensação subjetiva de intensidade da iluminação.

Pode demonstrar-se que a irradiância de uma onda eletromagnética é completamente
caracterizada pelo \emph{vetor de Poynting,}
\begin{equation}\label{eq:poynting}
  \vec S=\frac{1}{\mu_0}\vec E\times\vec B.
\end{equation}
O módulo deste vetor é em cada instante igual à potência (energia por unidade de
tempo) transportada pela onda por unidade de área perpendicular à sua
direção de propagação. Ou seja, $\vec S$ é a densidade de fluxo de energia. O
módulo do vetor de Poynting de uma onda eletromagnética \emph{é} a irradiância
instantânea dessa onda.  Ainda assim, não serve como medida da irradiância que
possa ser comparada com resultados de medições, porque numa onda de luz os
campos $\vec E$ e $\vec B$ oscilam com uma frequência muito elevada
(tipicamente, $10^{14}$ a $10^{15}$ ciclos por segundo) e, consequentemente, o
mesmo acontece com as variáveis que dependem desses campos, como o vetor de
Poynting. Qualquer observação ou medida instrumental da irradiância é feita
durante um intervalo de tempo no qual se sucedem um número enorme dessas
oscilações. Assim, os resultados dessas observações ou medidas são as médias
temporais da irradiância instantânea, tomadas ao longo do intervalo de tempo
característico do processo de observação ou medida usado. Por isso mesmo, é mais
informativa a \emph{irradiância média,}
%ou seja, a média temporal $\langle S\rangle_\tau$ do módulo do vetor de
%Poynting,
\begin{equation}\label{eq:irrad}
I=\langle S\rangle_\tau
=\frac{1}{\tau}\int_0^\tau S\,dt,
\end{equation}
calculada ao longo de um intervalo de tempo com duração $\tau$ semelhante aos
envolvidos em processos de medição da intensidade luminosa.
Vamos fazer o cálculo deste valor médio. Mas antes, notemos que que usando a
igualdade da eq.~\eqref{eq:mf}, o vetor de Poynting da eq.\eqref{eq:poynting}
pode ainda escrever-se como
\begin{equation*}
\vec S=\frac{1}{\mu_0\omega}\vec E\times(\vec k\times\vec E).
\end{equation*}
Recorrendo agora à primeira das eqs.~\eqref{eq:tcp} para o produto triplo, temos
\begin{equation*}
\vec E\times(\vec k\times\vec E)=E^2\vec k - (\vec E\cdot\vec k)\vec E,
\end{equation*}
mas como o segundo termo no lado direito se anula, porque $\vec E$ e $\vec k$
são perpendiculares, resulta apenas $\vec E\times(\vec k\times\vec E)=E^2\vec k$
e vem então para o vetor $\vec S$
\begin{equation*}
\vec S=\frac{1}{\mu_0\omega}E^2\,\vec k=\frac{k}{\mu_0\omega}E^2\,\hat k
    =\frac{1}{\mu_0c}E^2\,\hat k=\varepsilon_0c E^2\,\hat k;
\end{equation*}
logo,
\begin{equation}
S=\|\vec S\|=\varepsilon_0c E^2,
\end{equation}
e substituindo este resultado na eq.~\eqref{eq:irrad} resulta
\begin{equation}\label{eq:irrad2}
I=\varepsilon_0c\langle E^2\rangle_\tau.
\end{equation}

Considerando ondas planas sinusoidais,\footnote{Como devemos calcular o valor
médio do \emph{quadrado} da função de onda (operação não linear) são precisos
cuidados especiais quando usamos a forma exponencial complexa. Para evitar esses
cuidados, fazemos o cálculo com a forma trignométrica.} temos
\begin{equation*}
\vec E=\vec E(\vec r,t)=\vec E_0
    \cos\left(\vec k\cdot \vec r-\omega t+\varphi_0\right);
\end{equation*}
logo,
\begin{equation*}
E^2=\|\vec E\|^2=E_0^2\cos^2(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)
=\frac{1}{2}E_0^2\left\{1+
    \cos\left[2(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)\right]\right\},
\end{equation*}
onde se usou a igualdade trignométrica $\cos^2\theta=(1+\cos2\theta)/2$.
Substituindo na eq.~\eqref{eq:irrad2}, resulta
\begin{equation}
I=\frac{1}{2}\epsilon_0 cE_0^2\left(\strut1+
    \left\langle
        \cos\left[2(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)\right]
    \right\rangle_\tau\right).
\end{equation}
O valor médio no lado direito é muito aproximadamente zero, porque a função
cosseno oscila de forma simétrica em torno de zero. Uma vez que o intervalo de
tempo considerado para a média é muito maior do que o período da oscilação, as
contribuições para a média das alturas em que o cosseno é positivo cancelam as
dos períodos em que ele é negativo. Assim, a irradiância de uma onda
eletromagnética plana e sinusoidal resulta
\begin{equation}\label{eq:plwvirrad}
I=\frac{1}{2}\varepsilon_0c E_0^2.
\end{equation}
Este resultado mostra que, para uma dada área de incidência, a potência
transportada por uma onda eletromagnética sinusoidal não depende da frequência
ou do comprimento de onda, é função apenas da amplitude do campo elétrico.


%%%%%%%%%%%%%% PASSOU PARA O CAPÍTULO 4 (RADIAÇÃO TÉRMICA) %%%%%%%%%%%%%%
%\section{Fotões}
%Em 1900, o estudo da radiação térmica (a que daremos um pouco mais de atenção no
%Capítulo~\ref{chp:blbody}) levou Plank a sugerir que as trocas de
%energia entre a matéria e a radiação são inerentemente discretizadas, no sentido
%em que quando um corpo emite ou absorve radiação, a energia envolvida no
%processo é sempre um múltiplo inteiro de uma quantidade básica, chamada
%\emph{quantum} de energia, proporcional à frequência da radiação emitida ou
%absorvida. Em 1905, Einstein explicou esta discretização das trocas de energia
%entre a matéria e a radiação, considerando que a própria radiação existia
%apenas numa forma discretizada, como grãos ou partículas de luz com energia
%proporcional à sua frequência. A hipótese corpuscular de Newton voltou assim a
%emergir, mas agora numa forma híbrida, já que a teoria ondulatória, suportada
%pelas equações de Maxwell, não foi abandonada, como veremos já de seguida. Com a
%hipótese corpuscular foi possível compreender aspetos aparentemente paradoxais
%do efeito fotoelétrico. Pouco depois, a nova teoria foi usada no estudo da
%interação da radiação com eletrões quase livres e também clarificou detalhes
%do efeito que, no quadro de uma teoria puramente ondulatória, eram
%incompreensíveis. A teoria corpuscular da luz valeu a Einstein o Prémio Nobel, e
%abriu as portas para o desenvolvimento da teoria quântica.
%
%
%As partículas de luz (chamadas \emph{fotões}) têm aspetos particulares que as
%distinguem radicalmente dos corpos materiais mais vulgares.  Na verdade, os
%fotões \emph{não são} como as outras partículas, como bolas de bilhar, grãos de
%areia da praia, átomos ou mesmo eletrões. Em primeiro lugar, a massa dos fotões
%é nula; para além disso, movem-se \emph{sempre} com velocidade igual à
%velocidade da luz no vazio, $c=1/\sqrt{\varepsilon_0\mu_0}$; a energia cinética
%e o momento linear do fotão são diretamente proporcionais à frequência angular e
%ao vetor de onda da radiação que constituem,
%\begin{align}\label{eq:plank}
%    E_\text{c}&=\hbar\omega&\vec p&=\hbar \vec k\qquad
%\end{align}
%o que mostra que a descrição ondulatória não é substituída por esta teoria
%corpuscular. De algum modo que não é ainda claro, a radiação eletromagnética
%tem as duas naturezas, ondulatória e corpuscular, manifestando uma ou outra (ou
%ambas, por vezes) em diferentes fenómenos.
%A constante de proporcionalidade nas eqs.~\eqref{eq:plank} chama-se
%\emph{constante de Plank reduzida} e tem o valor
%$\hbar=h/2\pi\simeq1,0546\times10^{-34}$\,J\,s. 
%
%Numa abordagem corpuscular, consideramos que são os fotões os responsáveis pelo
%transporte de energia num feixe de radiação. Nesse caso, eles devem ser em
%quantidade apropriada para promover esse transporte. Assim, deve verificar-se
%que a irradiância do feixe (energia transportada por unidade de tempo e de área)
%deve ser igual à densidade de fluxo de fotões (número de fotões por unidade de
%tempo e de área), multiplicada pela energia de cada fotão, ou seja, para
%radiação monocromática,
%\begin{equation}
%    I=\hbar\omega n,
%\end{equation}
%onde $n$ representa a densidade de fluxo de fotões (isto é, o número de fotões
%transportados na onda por unidade de tempo e de área).

%\section{Interações entre a radiação e a matéria}
%Nos termos da teoria corpuscular, as interações entre matéria e radiação são
%fáceis de descrever de um ponto de vista qualitativo: a matéria pode absorver
%fotões, pode emitir fotões e pode dispersar fotões. A Figura~\ref{fig:phot_int}
%ilustra estes três processos esquematicamente.
%\begin{figure}[htb]
%{\centering
%\begin{tikzpicture}
%\begin{scope}[xshift=-3cm]
%	\draw (220:1) -- (0,0) -- (15:1);
%	\draw [thin,->] (220:1) -- (220:0.5);
%	\draw [thin,->] (0,0) -- (15:0.5);
%	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm, pre length=1pt}] (140:1) -- (0,0);
%\end{scope}
%\begin{scope}
%	\draw (190:1) -- (0,0) -- (-15:1);
%	\draw [thin,->](190:1) -- (190:0.5);
%	\draw [thin,->] (0,0) -- (-15:0.5);
%	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,pre length=1pt}] (0,0)--(50:1);
%\end{scope}
%\begin{scope}[xshift=3cm]
%	\draw (200:1) -- (0,0) -- (-20:1);
%	\draw [thin,->](200:1) -- (200:0.5);
%	\draw [thin,->] (0,0) -- (-20:0.5);
%	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,post length=0.5pt}] (150:1) -- (0,0);
%	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,pre length=2pt}](0,0) -- (40:1);
%\end{scope}
%\end{tikzpicture}
%
%}
%\caption{Os três processos de interação matéria-radiação: absorção de fotões
%(à esquerda), emissão de fotões (centro) e dispersão de fotões (direita). Nestes
%diagramas, os fotões são representados por linhas onduladas e a matéria por
%linhas direitas. Em cada diagrama, a direção esquerda-direita representa o
%sentido do tempo.\label{fig:phot_int}}
%\end{figure}
%
%\subsection{Emissão e absorsão de radiação}
%Os processos de emissão ou absorção de partículas (incluindo a emissão e
%absorção de fotões) nunca são processos elásticos. Isto é, neles não se conserva
%a energia cinética dos participantes\footnote{Que isto é assim, é fácil
%  constatar analizando o processo no referencial do centro de massa; por
%  exemplo, na emissão de um fotão por um átomo, o átomo começa por estar imóvel,
%  com energia cinética nula; o fotão emitido tem energia cinética, dada pela
%  equação de Plank, e o próprio átomo fica também animado de um ténue movimento
%  de recuo; ou seja, a energia cinética do sistema após a emissão do fotão já
%  não é zero, como era antes dessa emissão.}. Nos processos inelásticos ocorre
%transformação da energia cinética dos intervenientes em alguma forma de energia
%interna\footnote{Por exemplo, as bolas de \emph{Squash,} que ressaltam pouco ---
%são pouco elásticas --- aquecem muito apreciavelmente durante um jogo.}. Para
%que possam ocorrer processos de emissão ou absorção de fotões, é portanto
%necessário que o objeto que os emite ou absorve tenha uma estrutura interna (com
%a correspondente estrutura de níveis de energia) capaz de absorver ou fornecer a
%variação de energia cinética que ocorre no processo. Este facto condiciona
%notavelmente os processos de emissão e absorção de fotões, verificando-se
%diferenças muito apreciáveis consoante o estado físico do objeto envolvido.
%
%Para se compreender estas diferenças, analisemos alguns casos.
%\begin{enumerate}
%\item
%    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por uma partícula elementar isolada}\\
%    Uma partícula elementar (um eletrão, por exemplo) não tem, por definição,
%    estrutura interna; logo, não tem energia interna. Logo, não pode emitir ou
%    absorver fotões por não ter como acomodar a variação de energia cinética
%    verificada no processo de emissão ou absorção. Uma partícula elementar
%    isolada não emite nem absorve radiação.
%\item
%    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por um corpo sólido}\\
%    Esta situação é de certa forma o oposto da anterior: não só os átomos que
%    constituem o corpo têm estrutura interna, com diferentes níveis de energia,
%    como as próprias ligações entre os átomos podem ser excitadas, aumentando ou
%    diminuindo a amplitude das vibrações atómicas (ou seja, aumentando ou
%    diminuindo a temperatura do corpo). Um corpo sólido pode, em princípio,
%    emitir ou absorver qualquer tipo de radiação, porque os átomos que o
%    constituem não estão isolados e podem por isso trocar energia entre si.
%\item
%    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por átomos ou moléculas isoladas}\\
%    Os átomos e moléculas têm estrutura interna, e por isso podem encontrar-se
%    em diferentes estados e configurações. Sabemos que nos átomos e nas
%    moléculas não muito complexas, esses estados são bem definidos, distintos
%    entre si, tomando a energia do átomo ou da molécula valores bem determinados
%    em cada estado, característicos de cada átomo e molécula. São os
%    \emph{níveis de energia atómicos} estudados no ensino secundário, e que
%    caracterizam também as moléculas. Esta estrutura de níveis de energia
%    discreto permite acomodar as variações de energia cinética associadas à
%    absorção e emissão de fotões, desde que ocorra, simultaneamente com o
%    processo de emissão ou absorção, uma modificação do estado interno do átomo
%    ou da molécula. Ora, isso só acontece se o fotão absorvido ou emitido tiver
%    energia cinética igual à diferença entre as energias do estado inicial e
%    final do átomo ou molécula envolvido no processo. Ou seja, átomos e
%    moléculas isolados só podem emitir ou absorver fotões com energias iguais à
%    diferença entre as energias de dois estados atómicos ou moleculares
%    possíveis pela sua estrutura interna. Por fim, como a energia cinética dos
%    fotões está relacionada com a frequência (ou o comprimento de onda) da
%    radiação que compõem, concluímos que átomos e moléculas isoladas só emitem
%    ou absorvem radiação eletromagnética com frequências bem definidas,
%    características desse átomo ou molécula.
%\end{enumerate}
%
%Em resumo, a matéria condensada (sólidos, líquidos ou gases fortemente
%comprimidos) pode emitir e absorver radiação eletromagnética com qualquer
%comprimento de onda; a matéria rarefeita (gases a baixa pressão) só pode emitir
%e absorver radiação eletromagnética com comprimentos de onda bem determinados,
%característicos dos átomos ou moléculas envolvidos.
%
%A Figura~\ref{fig:spectrums} ilustra estas duas possibilidades. À esquerda,
%apresenta-se o espectro de emissão do hidrogénio atómico; à direita, o espectro
%da luz solar. Apesar de o Sol ser constituído quase só por hidrogénio, e ainda
%mais a zona periférica que produz a luz que nos ilumina, os dois
%espectros são muito diferentes porque o hidrogénio solar está fortemente
%comprimido, funcionando para este efeito como um sólido. Nota-se forte atenuação
%para alguns comprimentos de onda, em resultado da absorção da radiação solar
%pela atmosfera terreste, muito mais rarefeita.
%\begin{figure}[htb]
%{\centering
%    \raisebox{-0.5\height}{%
%    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/500px-Hydrogen_spectrum.png}
%    }
%    \hfill
%    \raisebox{-0.5\height}{%
%    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/Solar_Spectrum.png}
%    }
%}\par
%\caption{Espectro de emissão do hidrogénio atómico (esquerda) e da luz solar
%(direita), ilustrando a natureza discreta do primeiro e a natureza contínua do
%segundo. (Adaptado do artigo da Wikipedia ``Discrete spectrum''.)
%\label{fig:spectrums}}
%\end{figure}
%
%\subsection{Dispersão de radiação}
%As considerações precedentes sobre a inelasticidade dos processos de emissão e
%absorção não se aplicam à dispersão de radiação (o diagrama da direita na
%Figura~\ref{fig:phot_int}). A dispersão de radiação pode ocorrer de forma
%elástica, isto é, sem variação da energia interna das partículas que dispersam a
%luz. Logo, a luz é em geral dispersada pela matéria, qualquer que seja
%o seu estado de organização. Mas as mesmas leis de conservação da energia, do
%momento linear e do momento angular que regem os processos de emissão e
%absorção aplicam-se também à dispersão, e determinam que a radiação dispersada
%tem frequência e comprimento de onda muito próximos dos da radiação incidente
%(os valores dependem do ângulo entre as direções de incidência e dispersão). O
%espectro da radiação dispersada é, por isso, muito menos informativo do que o da
%radiação emitida ou absorvida.
%
%\subsection{Lasers}
%\tobedone{}

\section{Radiação térmica}
\label{chp:blbody}
Antes de continuarmos com o estudo das propriedades da luz, voltamo-nos de novo
para a sua natureza. O estudo da radiação emitida pelos corpos quentes obrigou a
uma revisão radical da teoria da natureza da luz, que reintroduziu alguns
elementos da teoria corpuscular. A síntese resultante dá à luz uma natureza
\emph{mista,} que manifesta comportamento ondulatório ou corpuscular conforme as
situações. Na verdade, esta natureza mista é uma propriedade comum das
partículas subatómicas.
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figs/therm016.jpg}
\end{center}
\caption{Fotografia de infravermelhos de uma caneca com chá quente. Os objetos
  mais quentes aparecem mais claros na imagem. (Fonte desconhecida.)
\label{fig:foto10}}
\end{figure}

É um facto empírico óbvio que os corpos quentes emitem radiação: vemos brilhar
as brasas numa fogueira, o filamento de uma lâmpada de incandescência, um ferro
muito aquecido, etc. Os nossos olhos não são sensíveis a radiação
eletromagnética com comprimento de onda fora da gama visível, mas vários animais
podem ``ver'' os nossos corpos a brilhar no infravermelho. A
Figura~\ref{fig:foto10} mostra uma fotografia de infravermelhos de uma chávena
de chá na bancada de uma cozinha e o braço de uma pessoa, notando-se
perfeitamente esse brilho.

Qualitativamente, este fenómeno é fácil de compreender. Quanto maior a
temperatura de um corpo, maior a agitação térmica das moléculas e átomos que o
formam e, portanto, das cargas (eletrões e núcleos atómicos) que os
constituem. Mas cargas com movimento não uniforme emitem radiação. É essa
radiação que constitui a \emph{radiação térmica}, a radiação produzida pelos
corpos quentes, produzida exatamente por estarem quentes.

A partir de meados do séc.~XIX, o problema da descrição quantitativa da radiação
térmica foi atacado, experimental e teoricamente. A sua resolução por Max
Planck, em 1900, revelou o primeiro indício de que a imagem da natureza
construída pela ciência moderna ao longo dos séculos anteriores teria que ser
profundamente revista. Vejamos porquê.

\subsection{Irradiância e irradiância espectral}
As duas perguntas que primeiro nos vêm à mente quando nos colocamos o problema
da descrição da radiação emitida por corpos quentes são as seguintes:
\begin{enumerate}
    \item
        \emph{quanta radiação é emitida por um corpo a uma dada temperatura?}
    \item
        \emph{como é a composição espectral dessa radiação, isto é, como é que
        ela está distribuída pelo espectro eletromagnético?}
\end{enumerate}
A ``quantidade de radiação'' emitida por um corpo é um conceito claramente mal
definido. Em princípio, um corpo grande emite normalmente mais energia do que um
pequeno, apenas porque é maior; além disso, qualquer corpo emitirá uma grande
quantidade de radiação (seja qual for o critério subjacente a essa
classificação) ao longo de um intervalo de tempo suficientemente longo. A noção
que de facto queremos isolar com aquela expressão é a radiação que o corpo emite
por unidade de tempo e por unidade de área da sua superfície, para descartar da
análise considerações secundárias sobre a duração do intervalo de tempo em que
se mede a radiação emitida ou o tamanho do corpo que a emite. Além  disso, é
mais simples definir (e medir) a radiação emitida em termos da \emph{energia}
transportada pela radiação. A grandeza que assim definimos, e que consiste na
energia emitida na forma de radiação por unidade de tempo e por unidade de área
da superfície emissora é a \emph{irradiância} de que falámos na
Secção~\ref{sec:irradiance}\footnote{Esta grandeza é também conhecida como \emph{densidade
de fluxo energético,} \emph{potência radiada por unidade de área,} \emph{fluxo
de potência,} \emph{intensidade} e há ainda outras designações de que agora não
me lembro!}.  As unidades SI da irradiância são o joule por segundo e por metro
quadrado, ou seja, o watt por metro quadrado (W/m$^2$).

Por outro lado, a forma como a radiação emitida está distribuída pelo espectro
eletromagnético é especificada através de uma função do comprimento de onda (ou
da frequência), chamada \emph{irradiância espectral}, cujo valor é a potência
irradiada por metro quadrado e por unidade de comprimento de onda. A irradiância
espectral dá assim informação sobre como a potência transportada pela radiação
se distribui pelo espectro eletromagnético.

Vejamos isto melhor. Seja $R(\lambda)$ a irradiância espectral de uma
fonte de radiação. Então, a potência radiativa que ela emite por unidade de área
num intervalo de comprimentos de onda com lagura infinitesimal
$[\lambda,\,\lambda+d\lambda]$ (isto é, a sua irradiância nesse intervalo de
comprimentos de onda) é
\begin{equation*}
    dI(\lambda)= R(\lambda)d\lambda.
\end{equation*}
A irradiância total emitida com comprimento de onda compreendido entre dois
valores $\lambda_1$ e $\lambda_2$ é o integral da irradiância espectral da fonte
entre esses dois valores,
\begin{equation*}
    I(\lambda_1<\lambda<\lambda_2)=
        \int_{\lambda_1}^{\lambda_2}R(\lambda)d\lambda,
\end{equation*}
ou seja, corresponde à área da porção do grafico de $R(\lambda$) entre esses
dois valores (veja a Figura~\ref{fig:fm010}). A irradiância total é então o
integral da irradiância espectral para todo o espectro eletromagnético, ou seja,
para $\lambda\in[0,\infty]$.
\begin{figure}[htb]

    {\centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[axis lines=middle,
                                    xmin=-0.5,xmax=10.8,
                                    xlabel={$\lambda$}, 
                                    ymin=-0.06,ymax=0.65,
                                    ylabel={$R(\lambda)$},
                                    xtick={4,6},
                                    xticklabels={$\lambda_1$,$\lambda_2$},
                                    ytick=\empty,
                                    height=5cm,width=8cm
                        ] 
            \addplot[thick,domain=0.001:10.,samples=150] {50/(x^3*(exp(5/x)-1))};
            \addplot[fill=gray!20, domain=4:6,samples=100]
                {50/(x^3*(exp(5/x)-1))} \closedcycle;
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}

}
\caption{A energia emitida por uma fonte na forma de radiação com comprimento de
    onda compreendido entre os valores $\lambda_1$ e $\lambda_2$, por unidade de
    tempo e de área da sua superfície é igual ao integral da sua irradiância
    espectral entre os dois extremos do intervalo de comprimentos de onda
considerado.\label{fig:fm010}}
\end{figure}

Por exemplo, um dado apontador laser gera um feixe com uma potência de 1,5\,mW e
um diâmetro de 3\,mm. A irradiância total deste feixe é então $I=P/A=P/(\pi
r^2)\simeq210$\,W/m$^2$.
\begin{minipage}[t]{0.65555\linewidth}
De acordo com as especificações deste instrumento, o
comprimento de onda da luz emitida é $650\pm20$\,nm. Este dado não chega para
definir completamente a irradiância espectral deste laser, mas podemos imaginar
que a potência radiada é constante dentro da gama de comprimentos de onda
indicada e nula no resto do espectro (ver a figura ao lado). Se assim for, o
valor da irradiância espectral deste laser no intervalo de comprimentos de onda
em que é não nula é dado por
\end{minipage}\hfill
\begin{tikzpicture}[baseline={(current bounding box.north)}]
    \begin{axis}[axis lines=middle,
            xmin=600,xmax=700,xlabel={$\lambda$\,(nm)},
            ymin=0,ymax=6.5,ylabel={$R(\lambda)$\, (GW/m$^3$)},
                width=5.5cm,height=4 cm]
        \addplot [thick,domain=0:630]{0};
        \addplot [thick,domain=630:670,fill=gray!20]{5.25}\closedcycle;
        \addplot [thick,domain=670:700]{0};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{align*}
    I&=\int_0^\infty R(\lambda)d\lambda\\
    210\,\text{W\,m}^{-2}&=R\times40\,\text{nm}\\
    R&=5,25\,\text{W\,m}^{-2}\,\text{nm}^{-1}.
\end{align*}

As duas perguntas com que começámos esta secção podem agora ser reformuladas de
modo mais preciso:
\begin{enumerate}
    \item \emph{qual o valor da irradiância total de um corpo a uma dada
        temperatura?}
    \item \emph{qual a forma da função de irradiância espectral de um corpo a uma
        dada temperatura?}
\end{enumerate}

\subsection{O corpo negro}
De um ponto de vista apenas qualitativo, conhecemos as respostas a estas
perguntas: à medida que aumenta a temperatura de um corpo, a irradiância total
que ele emite aumenta e o comprimento de onda médio da radiação emitida
diminui. Ou seja, quando está quente um corpo emite mais energia por unidade de
tempo e de área, e emite radiação mais rica em pequenos comprimentos de onda,
do que quando está mais frio. No entanto, não é possível adiantar muito mais.

Corpos diferentes apresentam as duas tendências referidas (aumento da irradiância
e diminuição do comprimento de onda médio à medida que sobe a temperatura) em
diferentes graus e com diferentes dependências funcionais da temperatura, o que
impede uma descrição quantitativa da radiação térmica simultaneamente exata e
geral. Dada esta impossibilidade, tentou-se antes descrever a radiação
emitida por corpos idealizados, que apresentam as características essenciais
para o processo de emissão comuns a todos os corpos e nenhuma das complicações
específicas de cada um. Está fora do âmbito destes apontamentos explicar porque
é que esta idealização é como é, mas verificou-se que a característica mais
essencial para descrever aquilo que é comum no comportamento radiativo da
generalidade dos corpos é a capacidade de absorverem \emph{toda} a radiação que
neles incide. Corpos que apresentam esta propriedade chamam-se \emph{corpos
negros.} Um corpo negro não reflete radiação nenhuma, nem se deixa atravessar por
radiação nenhuma; toda a que nele incide é absorvida.

Mas atenção: um corpo negro não reflete nem transmite\footnote{Radiação
\emph{transmitida} por um corpo é a parte que o atravessa, ou seja, a parte que
não é refletida nem absorvida.} radiação, mas pode emiti-la! A radiação
proveniente de um corpo vulgar é uma mistura da que ele emite por si só e da que
ele reflete ou transmite; a proveniente de um corpo negro é toda ela produzida
no corpo, e por isso as suas propriedades dependem apenas do estado desse corpo. 

Pode demonstrar-se com base em princípios termodinâmicos muito gerais que a
irradiância espectral da emissão eletromagnética de um corpo negro só depende
da sua temperatura. Ou seja, pouco importa que tipo de átomos constituem o corpo
negro, que tipo de ligações químicas ligam esses átomos, qual a pressão ou a
composição química da atmosfera ambiente... Aliás, pouco importa até se um corpo
negro é constituído por átomos ou se a matéria que o forma é um contínuo: um
corpo que absorve \emph{toda} a radiação que nele incide emite radiação cujas
propriedades (nomeadamente a sua irradiância e a sua irradiância espectral)
dependem \emph{apenas} da sua temperatura. Esta é uma das razões que torna a
abstração do corpo negro particularmente apta para uma descrição das
propriedades mais gerais da emissão dos corpos normais: o seu comportamento
radiativo não depende de aspetos específicos particulares à sua natureza.

Não há na natureza corpos verdadeiramente negros no sentido em que acabámos de
os definir. Mesmo os corpos de cor negra e sem brilho refletem uma parte da
radiação que neles incide. Os que são mesmo muito pretos (o carvão, por exemplo)
absorvem quase toda (mas não toda) a radiação \emph{visível} que neles incide
mas refletem apreciavelmente radiaçãoes de outras regiões do espectro
eletromagnético. A melhor aproximação de corpo negro é uma cavidade num sólido,
com paredes baças e escurecidas, ligada ao exterior por uma pequena abertura. Um
raio de luz (ou de outra radiação eletromagnética) que incide na abertura
penetra na cavidade e sofre reflexões sucessivas nas suas paredes, sendo, de
cada vez, parcialmente absorvido até nada restar do raio original. Se a abertura
for muito pequena, a fração da radiação incidente que acaba por voltar a sair da
cavidade é também pequena, e pode ser feita desprezável reduzindo o diâmetro da
dita abertura. 
\begin{figure}[htb]
    {\centering

% Source for tikzpic below. It takes too long to compile, just include png of it
      \includegraphics[width=2.5cm]{figs/cavity.png}
%        \begin{tikzpicture}
%        \begin{scope}[decoration={
%            markings,
%            mark=at position 0.3 with {\arrow{>}}}
%            ] 
%
%        \clip (-1.3,-1.3) rectangle(1.6,1.3);
%        \draw [thick, fill=gray!20] (4:1) arc (4:356:1) -- ++(0.15,0) --++(0,-1.17)--++(-2.3,0) --++(0,2.48) --++(2.3,0) --++(0,-1.17) -- cycle;
%
%        \path[name path=insurf] (0,0) circle(1);
%        \def\rdir{191}
%        \coordinate (st) at (1.5,0.09);
%        \path[name path=ray] (st) --+(\rdir:5);
%        \path[name intersections={of=ray and insurf}];
%        \coordinate(b) at (intersection-1);
%        \coordinate(a) at (intersection-2);
%        \draw [postaction={decorate}] (st)--(b);
%
%        \foreach \x in {75,50,25,12,6}{
%            \path [name path=s2] let \p1 = ($(b)-(a)$) in (b)
%              circle({veclen(\x1,\y1)});
%            \path[name intersections={of=s2 and insurf}];
%            \coordinate(c1) at (intersection-1);
%            \coordinate(c2) at (intersection-2);
%            \coordinate(c) at ($(c1)+(c2)-(a)$);
%
%            \draw [black!\x,postaction={decorate}](b)--(c);
%            \coordinate(a) at (b);
%            \coordinate(b) at (c);
%        }
%        \end{scope}
%        \end{tikzpicture}

    }
    \caption{A melhor aproximação de corpo negro é uma pequena abertura para o
    interior de uma cavidade num sólido. A radiação que entra através da
    abertura é quase totalmente absorvida em reflexões sucessivas no interior da
    cavidade, sendo desprezável a parte que acaba sendo refletida de volta para
    saída. Assim, toda a radiação que incide na abertura é
    absorvida.\label{fig:fm020}}
\end{figure}
Como qualquer outro corpo, as paredes da cavidade emitem radiação
eletromagnética em função da temperatura a que se encontram. Essa radiação vai
preencher toda a cavidade, e uma fração dela sai para o exterior através da
abertura. A abertura absorve toda a radiação que nela incide e emite radiação em
função da temperatura a que se encontra o interor da cavidade: é, pois, um
modelo de corpo negro, o mais aproximado de que dispomos.

\subsection{A Lei de Stefan-Boltzmann e a Lei de Wien}
A radiação emitida por cavidades abertas em sólidos em equilíbrio térmico, tomada como
modelo da radiação emitida por corpos negros, foi intensamente estudada nos
finais do séc.~XIX. Em 1879, o físico austro-húngaro Josef Stefan deu resposta à
primeira das perguntas que colocámos ao constatar, a partir dos dados
experimentais, que a radiação emitida por um corpo negro tem intensidade
proporcional à quarta potência da sua temperatura:
\begin{equation}\label{eq:sbl}
    I(T) =\sigma T^4.
\end{equation}
Esta relação foi pouco depois demonstrada teoricamente a partir de argumentos
gerais termodinâmicos pelo físico alemão Ludwig Boltzmann e hoje em dia tem o
nome de \emph{Lei de Stefan-Boltzmann,} em homenagem aos dois cientistas.
A constante de proporcionalidade envolvida nesta relação chama-se
\emph{constante de Stefan-Boltzmann} e tem no SI o valor
\begin{equation*}
    \sigma\simeq5,670367\times10^{-8}\,\text{W\,K}^{-4}\,\text{m}^{-2}.
\end{equation*}

Poucos anos após a formulação da Lei de Stefan-Boltzmann, o físico alemão
Wilhelm Wien demonstrou, também com base num argumento termodinâmico, que
radiação emitida por um corpo negro se distribui de tal modo pelo espectro
eletromagnético que o comprimento de onda para o qual é máximo o valor da
irradiância espectral é inversamente proporcional à sua temperatura:
\begin{equation}\label{eq:wdl}
    T\lambda_{\text{máx}} = b,\qquad b\simeq2,8978\times10^{-3}\,
    \text{K\,m}
\end{equation}
Esta proposição (conhecida como \emph{Lei de Wien}) não é ainda uma resposta
completa à nossa segunda questão. Uma tal resposta só pode ser dada apresentando
a expressão da irradiância espectral da radiação do corpo negro como função do
comprimento de onda. Mas a lei de Wien é uma parte dessa resposta, na medida em
que revela o enriquecimento em curtos comprimentos de onda da radiação do corpo
negro à medida que a sua temperatura aumenta. 

\subsection{A distribuição de Planck}
A forma da função de irradiância espectral de um corpo negro foi determinada
experimentalmente para diferentes temperaturas em diferentes estudos nos anos
finais do séc.~XIX. Os resultados obtidos, semelhantes aos ilustrados na
Figura~\ref{fig:fm030}, resistiram a várias tentativas de justificação teórica
\begin{figure}[htb]
    {\centering
    \pgfmathdeclarefunction{f}{2}{%
        \pgfmathparse{1.1927e5/(#1^5) * 1.0 / (exp(1.4398e4/(#1*#2))-1.0)}%
    }
    \begin{tikzpicture}[samples=75]
        \begin{axis}[domain=1:6, no markers,
                     xlabel={$\lambda$ ($\mu$m)}, 
                     ylabel={$R(\lambda,T)$ (MW\,m$^{-3}$)}
                    ]
            \addplot[color=black]{f(x,996)};
            \addplot[color=black]{f(x,1178)};
            \addplot[color=black]{f(x,1368)};
            \addplot[color=black]{f(x,1532)};
            \addplot[color=black]{f(x,1722)};
        \end{axis}
        \tiny
        \node at(2.7,0.9){996\,K};
        \node at(2.1,1.3){1178\,K};
        \node at(1.8,2.1){1368\,K};
        \node at(1.6,3.2){1532\,K};
        \node at(1.4,4.6){1722\,K};
    \end{tikzpicture}

    }
    \caption{Irradiância espectral de um corpo negro a diferentes
    temperaturas.\label{fig:fm030}}
\end{figure}
até que o físico alemão Max Planck conseguiu, em 1900, deduzir uma expressão em
bom acordo com os resultados experimentais:
\begin{equation*}
    R(\lambda,T)=\frac{2\pi h c^2}{\lambda^5}
    \frac{1}{\displaystyle e^{\frac{h c}{\lambda k_\text{B}T}}-1}.
\end{equation*}
Nesta expressão, $k_\text{B}$ representa a chamada \emph{constante de
Boltzmann,} uma constante universal muito importante em física estatística, com
valor igual ao quociente entre a constante dos gases e o número de Avogrado,
$k_\text{B}=R/N_\text{A}\simeq 1,3807\times10^{-23}$\,J/K.

Podemos demonstrar as leis de Stefan-Boltzmann e de Wien, partindo da
função de irradiância de Planck. Comecemos com a primeira. A intensidade radiante
do corpo negro é o integral da irradiância estendido a todo o espectro:
\begin{equation*}
    I(T) = \int_0^\infty R(\lambda,T)d\lambda=
    2\pi h c^2\int_0^\infty\frac{1}{\lambda^5}
    \frac{1}{\displaystyle e^{\frac{h c}{\lambda k_\text{B}T}}-1}d\lambda.
\end{equation*}
Fazendo a mudança de variável 
\begin{align*}
    x&=\frac{hc}{\lambda k_\text{B}T},&
    d\lambda&=-\frac{hc}{k_\text{B}T}\frac{1}{x^2}dx,
\end{align*}
obtemos, depois de algumas manipulações simplificadoras,
\begin{equation*}
    I(T)=\frac{2\pi k^4_\text{B}}{h^3c^2}
        \left(\int_0^\infty\frac{x^5}{e^x-1}dx\right)T^4.
\end{equation*}
O integral no lado direito não pode ser calculado analiticamente, mas tem um
valor fixo, constante, que pode ser determinado aproximadamente usando métodos
numéricos, independente da temperatura ou do comprimento de onda ou de quaisquer
variáveis físicas. Assim, esta igualdade traduz a proporcionalidade direta entre
a intensidade da radiação do corpo negro e a quarta potência da sua temperatura,
ou seja, traduz a Lei de Stefan-Boltzmann. Substituindo o valor numérico do
integral (cerca de 6,4939) e das constantes físicas, poderemos verificar também
o valor numérico da constante de Stefan-Boltzmann.

Demonstrar a lei de Wien é um pouco mais complicado. Note-se que a lei de Wien é
um enunciado sobre os valores de $\lambda$ para os quais $R(\lambda,T)$
apresenta um máximo. Determinamos esses valores seguindo a técnica padrão de
anular a derivada da função a extremar, ou seja, resolvemos em ordem a $\lambda$
a equação
\begin{equation*}
    \frac{d}{d\lambda}R(\lambda,T)=0.
\end{equation*}
Após a operação de derivação e algumas simplificações algébricas obtemos a
igualdade
\begin{equation*}
    \frac{hc}{k_\text{B}[\lambda T]}e^{\frac{hc}{k_\text{B}[\lambda T]}}=
    5\left(1-e^{\frac{hc}{k_\text{B}[\lambda T]}}\right).
\end{equation*}
Os valores do comprimento de onda para o qual é máxima a irradiância espectral do
corpo negro são as soluções desta equação. Mas note-se que nesta equação a
variável a determinar $\lambda$ aparece sempre multiplicada por $T$. Podemos
então resolver a equação em ordem ao produto $[\lambda T]$. Infelizmente, não é possível obter
uma solução analítica desta igualdade (mais uma vez temos que usar métodos
numéricos). Mas, se existir uma solução $\lambda T=X$, teremos comprovada a
proporcionalidade inversa do comprimento de onda para o qual é máxima a
irradiância espectral de um corpo negro com a sua temperatura, ou seja, teremos
comprovada a Lei de Wien. \\
Fazendo a representação gráfica dos dois membros da equação a resolver, é
possível verificar que ela é satisfeita quando
\begin{equation*}
    \lambda T\simeq=0,2014\frac{hc}{k_\text{B}},
\end{equation*}
o que demonstra a lei de Wien, incluindo o valor numérico da constante de
proporcionalidade inversa nela envolvida.

\subsubsection{E os corpos vulgares?}
As leis de Stefan-Boltzmann e de Wien, assim como a função de irradiância de
Planck, descrevem com grande exatidão (dentro das margens de erro das medições)
os resultados experimentais relativos à radiação por corpos negros. Deve ser
claro que os corpos negros, em rigor, não existem; foram introduzidos como uma
abstração simplificadora que incorporava todas as propriedades radiativas gerais
dos corpos materiais e nenhuma das especificidades particulares de cada um. Mas
a motivação inicial para este estudo era saber como irradiam os corpos materiais
vulgares, do dia a dia, não como irradiam as abstrações.

Os corpos negros têm eficiência máxima a absorver radiação (recordemos que, por
definição, absorvem a totalidade da radiação que neles incide). Argumentos
termodinâmicos mostram que os corpos negros devem também ter eficiência máxima a
\emph{emitir} radiação. Por isso, a radiação de um corpo normal a uma dada
temperatura tem sempre uma intensidade inferior à da de um corpo negro à mesma
temperatura. Para dar conta desta diferença, introduz-se um parâmetro
adimensional chamado \emph{emissividade} que caracteriza a eficiência emissora
de um dado corpo. A emissividade de um corpo negro é igual à unidade; a de um
corpo vulgar é um número no intervalo $[0,\,1]$ igual à razão entre a
intensidade da radiação desse corpo a uma dada temperatura e a da de um corpo
negro a essa temperatura. A Lei de Stefan-Boltzmann pode assim generalizar-se
para corpos materiais ``normais'' na forma
\begin{equation*}
    I(T) = \epsilon\,\sigma\,T^4,\qquad
    \begin{cases}
        \epsilon=1,\quad&\text{corpos negros}\\
        0<\epsilon<1,\quad&\text{corpos ``normais''.}
    \end{cases}
\end{equation*}
A emissividade de um corpo é normalmente função da sua constituição química e
das condições em que se encontra, incluindo a sua temperatura.

A forma como a radiação de um corpo material real se distribui pelo espectro
eletromagnético depende de forma radical das propriedades desse corpo (da sua
composição química, da fase física em que se encontra, da temperatura, da
densidade, etc, etc, etc) de uma forma que não se presta a grandes
generalizações. Ainda assim, muitos corpos (particularmente os de alta
densidade, como os sólidos e líquidos ou os gases muito comprimidos) têm um
comportamento muito parecido com o dos corpos negros. Por isso, é vulgar usar a
lei de Wien para estimar a temperatura de um corpo a partir da medição do
comprimento de onda do máximo da irradiância espectral.

\subsection{Temperatura efetiva e temperatura de cor}
Como acabámos de ver, o espectro da radiação de um corpo negro depende apenas da
sua temperatura. Assim sendo, a temperatura de um corpo negro pode ser
determinada remotamente, a partir da análise da radiação que ele emite. Há
diversas maneiras de fazer esta determinação, mas duas possibilidades bastante
óbvias baseiam-se nas leis de Stefan-Boltzmann (eq.~\eqref{eq:sbl}) e na Lei de
Wien (eq.~\eqref{eq:wdl}). Na primeira, mede-se a irradiância total de um corpo
negro e estima-se a sua temperatura através da Lei de Stefan-Boltzmann:
\begin{equation*}
  T_\text{eff}=\left(\frac{I}{\sigma}\right)^{1/4}.
\end{equation*}
O valor assim obtido chama-se \emph{temperatura efectiva} do corpo. O segundo
método consiste em determinar o valor do comprimento de onda $\lambda_\text{M}$
para o qual é máxima a irradiância espectral da radiação emitida por um corpo
negro e deduzir a partir desse valor o valor da temperatura usando a Lei de
Wien:
\begin{equation*}
  T_\text{cor}=\frac{b}{\lambda_\text M},
\end{equation*}
a que se dá o nome de \emph{temperatura de cor.}

Como é óbvio, as temperaturas efetiva e de cor de um corpo negro são iguais, e
ambas iguais à temperatura física do corpo. Mas podemos aplicar os mesmos
procedimentos a corpos vulgares, que não verificam as leis de Stefan-Boltzmann e
de Wien. Os valores obtidos já não são iguais e, em geral, nenhum deles coincide
exatamente com a temperatura real do corpo. Mas para muitos corpos, a diferença
entre estes valores não é muito grande e por isso estes métodos (principalmente
o segundo, baseado na Lei de Wien) são usados para a medição de temperaturas de
forma mais rápida do que usando termómetros mais habituais. 

O valor da temperatura de cor de uma fonte luminosa branca é usado para
caracterizar a composição cromática da luz que produz. Valores baixos da
temperatura de cor indicam luz amarelada (rica em vermelhos, isto é,
comprimentos de onda longos), que normalmente se designa (algo discutivelmente)
como ``branco quente''; temperaturas de cor elevada são características de
brancos mais claros, mais azulados, mais ``frios'' (usando de novo a
classificação habitual).


\section{Fotões. O efeito fotoelétrico}
\subsection{A suposição fundamental de Planck}
O aspeto mais interessante deste estudo da radiação térmica, e a verdadeira
razão pela qual o fazemos, foi (propositadamente) ignorado até agora nestes
apontamentos, mas chegou a altura de o pôr em evidência. Na dedução que fez da
função de irradiância que agora tem o seu nome, Planck teve que fazer uma suposição
revolucionária, que ia contra tudo o que então se conhecia sobre a interação da
matéria com a radiação. Planck considerou que quando a matéria emite ou absorve
radiação com frequência $f$, a energia emitida ou absorvida pode apenas tomar
os valores discretos
\begin{equation*}
    \epsilon=nhf,\qquad n=0,\,1,\,2,\,\ldots,
\end{equation*}
onde $n$ é um inteiro não negativo arbitrário e $h$ é uma constante (que agora
se chama \emph{constante de Planck}) com o valor
$h\simeq6,6261\times10^{-34}$\,J\,s.

Nos termos da teoria do eletromagnetismo (de Maxwell), a característica de uma
onda mais ligada ao seu transporte de energia é a amplitude (veja a
eq.~\eqref{eq:plwvirrad}). Mas a amplitude de uma onda (electromagnética ou
mecânica, pouco importa) pode variar continuamente. Por isso, os físicos do
séc.~XIX acreditavam que a energia transportada por uma onda podia igualmente
tomar qualquer valor real positivo; logo, a energia que uma onda
electromagnética deposita numa porção de matéria, ou a energia que ela recolhe
de uma porção de matéria, deveria também poder ter qualquer valor positivo,
variar continuamente de zero a mais infinito, e não discretamente, por
``pacotes'', como indica a suposição de fundamental de Planck.

Planck não justificou a sua suposição, apresentou-a mais como um artifício
matemático que permitiu completar a dedução da sua função de irradiância. Mas uma
justificação era necessária, principalmente porque repetindo todos os passos da
dedução de Planck sem fazer uso do seu estranho artifício se chega a uma função
de irradiância completamente diferente, em claro desacordo com as observações, com
as leis de Stefan-Boltzmann e de Wien. Planck passou uma boa parte do anos que
lhe restaram de vida a tentar encontrar uma base teórica na física clássica para
o seu ``truque''. Em vão. 

A suposição de Planck, de que radiação com frequência $f$ só pode fornecer
ou receber da matéria energia em quantidades discretas múltiplas de $hf$, foi
tomada como ele a apresentou: como um truque matemático que, mais tarde ou mais
cedo, seria cabalmente explicado com base nos princípios clássicos da
termodinâmica e do eletromagnetismo. Mas a história viria a provar o contrário.
Em 1905, Albert Einstein (então com 25 anos de idade) forneceu uma explicação
para o ``truque'' de Planck, mas essa explicação era totalmente exterior à teoria
clássica do eletromagnetismo. Einstein afirmou que a radiação e a matéria só
podem trocar energia em quantidades discretas porque a própria radiação só
existe em quantidades discretas, na forma de ``partículas de luz''. Não se
tratava de um regresso à teoria corpuscular da luz afirmada por Newton, uma vez
que estas partículas, desprovidas de massa, tinham características dinâmicas
dependentes das propriedades ondulatórias da radiação que constituiam.
Concretamente, a sua energia cinética e o seu momento linear seriam dadas por
\begin{align*}
    \epsilon&=hf&p&=h/\lambda.
\end{align*}
Estas particulas de luz vieram mais tarde a receber o nome de \emph{fotões},
com que continuam a ser designadas.

\subsection{O efeito fotoelétrico}
\begin{minipage}[t]{0.85\linewidth}
Einstein interpretou à luz desta sua hipótese corpuscular da luz o efeito
fotoelétrico, que tinha sido recentemente descoberto. O efeito fotoelétrico
consiste na emissão de eletrões por corpos materiais (usam-se normalmente
metais, mas este efeito pode demonstrar-se com outros corpos, até com gases)
quando expostos a radiação eletromagnética. Na
altura dos trabalhos de Einstein, diferentes estudos experimentais tinham já
revelado as propriedades fundamentais do efeito fotoelétrico:
\end{minipage}\hfill
\begin{tikzpicture}[baseline={(current bounding box.north)}]
    \small
    \draw [thick, fill=gray!20](-0.5,-0.1) rectangle (0.5,0.2);
    \foreach \r in {0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9} {
        \draw [gray!75](-1,1)+(335:\r) arc (335:295:\r);
    }
    \draw [->](0,0) coordinate(o) +(60:0.3) --+(60:1)
        node[below right,inner sep=0] {$e^-$};
    \draw [->](0,0) coordinate(o) +(80:0.3) --+(80:1)
        node[left,inner sep=0] {$e^-$};
    \draw [->,gray!75](-0.85,0.85) -- +(315:0.8);
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}
    \item
        a emissão de eletrões por um dado material exposto a radiação só ocorre
        se a frequência dessa radiação for superior a um dado limiar que depende
        da composição do material;
    \item
        se a frequência da radiação for superior a esse limiar, aumentando
        a intensidade da radiação incidente no material, aumenta também a taxa
        temporal com que os eletrões são emitidos.
\end{enumerate}

De um ponto de vista meramente quaitativo, o efeito fotoelétrico é de
interpretação simples: ao incidir no alvo, a radiação fornece a alguns dos seus
eletrões energia suficiente para que eles dele se libertem, sendo assim
ejetados. Mas, no quadro da teoria clássica, é difícil perceber o papel
determinante da frequência. Como se disse há pouco, na discussão sobre a
radiação dos corpos negros, no eletromagnetismo de Maxwell a energia
transportada por uma onda eletromagnética está relacionada com a intensidade da
onda, não com a frequência. Assim, seria de esperar que fosse a intensidade da
radiação a determinar a ocorrência ou não do efeito fotoelétrico. Mas não. Se a
frequência da radiação não ultrapassar o valor limiar para o alvo usado, não se
verifica o efeito fotoelétrico, por mais intensa que seja a radiação.
Por outro lado, se a frequência for superior ao valor limiar, aumentar ou
diminuir a intensidade apenas se traduz em mais ou menos eletrões ejetados por
unidade de tempo.

Estas dois aspetos em contradição com o eletromagnetismo clássico são resolvidos
com a teoria de Einstein. Os eletrões no alvo absorvem energia da radiação por
absorção de uma partícula de luz. Cada uma destas partículas tem uma energia
$\epsilon=hf$ que é comunicada ao eletrão. Se a frequência da radiação não for
suficientemente elevada, a energia dos fotões absorvidos pelos eletrões não
chega para os libertar do alvo, ou seja, não ocorre efeito fotoelétrico.
Elevando-se nestas condições a intensidade da radiação, apenas se aumenta o
número de fotões que incidem por unidade de tempo no alvo; como nenhum destes
fotões tem energia suficiente para tornar livres os eletrões que os absorvem,
não se observa o efeito.

Ao contrário, se a frequência da radiação for suficientemente elevada, então a
energia dos fotões que a compõem é superior ao valor necessário para arrancar
eletrões ao alvo e ocorre o efeito fotoelétrico. Ainda nestas condições,
aumentar a intensidade da radiação traduz-se num aumento da taxa de incidência
de fotões no alvo, logo, num aumento da taxa de emissão de eletrões.

Seja $W$ a energia necessária para remover um electrão de um determinado
material usado como alvo numa experiência para demonstrar o efeito fotoelétrico.
Seja $f$ a frequência da radiação usada nesta experiência e suponhamos que o seu
valor é superior ao limiar para a ocorrência do efeito. Os fotões desta radiação
têm uma energia $\epsilon=hf$ e os eletrões que os absorvem perdem uma
quantidade de energia $W$ ao se libertarem do alvo. São então ejetados com uma
energia cinética dada por
\begin{equation*}
    E_\text{c}=hf-W.
\end{equation*}
Isto é, se a teoria de Einstein é correta, então a energia cinética dos eletrões
emitidos por efeito fotoelétrico deve ser uma função afim da frequência da
radiação incidente; o declive desta função é a constante de Planck e a ordenada
na origem é o simétrico da energia de remoção eletrónica do alvo usado. Esta
previsão, feita por Einstein em 1905, no artigo em que apresentava a teoria da
natureza corpuscular da luz, foi verificada experimentalmente pelo físico
americano Robert Milikan em 1914.

A hipótese das partículas de luz foi um dos primeiros passos dados no
entendimento da natureza peculiar do mundo microscópico (o primeiro foi a
hipótese de Planck). Nos vinte anos seguintes, a descrição física do mundo iria
sofrer uma alteração radical. No quadro dessa nova descrição do mundo foi
possível compreender fenómenos até então incompreensíveis e descobrir novos
fenómenos aos quais foi dada uma descrição coerente. A estrutura atómica, as
ligações químicas, o princípio de exclusão de Pauli, um sem número de
propriedades macroscópicas e microscópicas da matéria, novas aplicações
tecnológicas, etc, etc, etc, passaram a ser compreendidas com base numa teoria
coerente, completamente diferente de tudo o que até então era aceite.

Esta nova teoria --- a Física Quântica --- tem alguns aspetos que podem ser
considerados estranhos. Não pretendo entrar muito nesse assunto, mas quero mesmo
assim colocar a questão mais óbvia: afinal qual é a natureza da luz? É onda, ou
é partícula? Ou é onda \emph{e} partícula? A verdade é que eu não sei responder
a esta pergunta, nem conheço ninguém que saiba.


\subsection{A irradiância, versão corpuscular}
Numa abordagem corpuscular, consideramos que são os fotões os responsáveis pelo
transporte de energia num feixe de radiação. Nesse caso, eles devem ser em
quantidade apropriada para promover esse transporte. Assim, deve verificar-se
que a irradiância do feixe (energia transportada por unidade de tempo e de área)
deve ser igual à densidade de fluxo de fotões (número de fotões por unidade de
tempo e de área), multiplicada pela energia de cada fotão, ou seja, para
radiação monocromática,
\begin{equation}
    I=\hbar\omega n,
\end{equation}
onde $\hbar=h/(2\pi)$ é a chamada constante de Planck reduzida e $n$ representa a
densidade de fluxo de fotões (isto é, o número de fotões transportados na onda
por unidade de tempo e de área). Esta expressão não é incompatível com a da
eq.~\eqref{eq:plwvirrad}. A irradiância de uma onda eletromagnética é mesmo
proporcional ao quadrado da amplitude. Apenas acontece que, quanto maior é a
amplitude de uma onda com frequência angular $\omega$, maior é o número de
fotões com energia cinética $\hbar\omega$ que nela se movem, por unidade de
tempo de de área.

\section{Interações da radiação com a matéria}
Nos termos da teoria corpuscular, as interações entre matéria e radiação são
fáceis de descrever de um ponto de vista qualitativo: a matéria pode absorver
fotões, pode emitir fotões e pode dispersar fotões. A Figura~\ref{fig:phot_int}
ilustra estes três processos esquematicamente.
\begin{figure}[htb]
{\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-3cm]
	\draw (220:1) -- (0,0) -- (15:1);
	\draw [thin,->] (220:1) -- (220:0.5);
	\draw [thin,->] (0,0) -- (15:0.5);
	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm, pre length=1pt}] (140:1) -- (0,0);
\end{scope}
\begin{scope}
	\draw (190:1) -- (0,0) -- (-15:1);
	\draw [thin,->](190:1) -- (190:0.5);
	\draw [thin,->] (0,0) -- (-15:0.5);
	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,pre length=1pt}] (0,0)--(50:1);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
	\draw (200:1) -- (0,0) -- (-20:1);
	\draw [thin,->](200:1) -- (200:0.5);
	\draw [thin,->] (0,0) -- (-20:0.5);
	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,post length=0.5pt}] (150:1) -- (0,0);
	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,pre length=2pt}](0,0) -- (40:1);
\end{scope}
\end{tikzpicture}

}
\caption{Os três processos de interação matéria-radiação: absorção de fotões
(à esquerda), emissão de fotões (centro) e dispersão de fotões (direita). Nestes
diagramas, os fotões são representados por linhas onduladas e a matéria por
linhas direitas. Em cada diagrama, a direção esquerda-direita representa o
sentido do tempo.\label{fig:phot_int}}
\end{figure}

\subsection{Emissão e absorsão de radiação}
\label{sec:radmat}
Os processos de emissão ou absorção de partículas (incluindo a emissão e
absorção de fotões) nunca são processos elásticos. Isto é, neles não se conserva
a energia cinética dos participantes\footnote{Que isto é assim, é fácil
  constatar analizando o processo no referencial do centro de massa; por
  exemplo, na emissão de um fotão por um átomo, o átomo começa por estar imóvel,
  com energia cinética nula; o fotão emitido tem energia cinética, dada pela
  equação de Planck, e o próprio átomo fica também animado de um ténue movimento
  de recuo; ou seja, a energia cinética do sistema após a emissão do fotão já
  não é zero, como era antes dessa emissão.}. Nos processos inelásticos ocorre
transformação da energia cinética dos intervenientes em alguma forma de energia
interna\footnote{Por exemplo, as bolas de \emph{Squash,} que ressaltam pouco ---
são pouco elásticas --- aquecem muito apreciavelmente durante um jogo.}. Para
que possam ocorrer processos de emissão ou absorção de fotões, é portanto
necessário que o objeto que os emite ou absorve tenha uma estrutura interna (com
a correspondente estrutura de níveis de energia) que permita acomodar a variação de energia cinética que ocorre no processo. Este facto condiciona
notavelmente os processos de emissão e absorção de fotões, verificando-se
diferenças muito apreciáveis consoante o estado físico do objeto envolvido.

Para se compreender estas diferenças, analisemos alguns casos particulares de
emissão e absorção.
\begin{enumerate}
\item
    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por uma partícula elementar isolada}\\
    Uma partícula elementar (um eletrão, por exemplo) não tem, por definição,
    estrutura interna; logo, não tem energia interna. Logo, não pode emitir ou
    absorver fotões por não ter como acomodar a variação de energia cinética
    verificada no processo de emissão ou absorção. Uma partícula elementar
    isolada não emite nem absorve radiação.
\item
    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por um corpo sólido}\\
    Esta situação é de certa forma o oposto da anterior: não só os átomos que
    constituem o corpo têm estrutura interna, com diferentes níveis de energia,
    como as próprias ligações entre os átomos podem ser excitadas, aumentando ou
    diminuindo a amplitude das vibrações atómicas (ou seja, aumentando ou
    diminuindo a temperatura do corpo). Um corpo sólido pode, em princípio,
    emitir ou absorver qualquer tipo de radiação, porque os átomos que o
    constituem não estão isolados e podem por isso trocar energia entre si.
\item
    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por átomos ou moléculas isoladas}\\
    Os átomos e moléculas têm estrutura interna, e por isso podem encontrar-se
    em diferentes estados e configurações. Sabemos que nos átomos e nas
    moléculas não muito complexas, esses estados são bem definidos, distintos
    entre si, tomando a energia do átomo ou da molécula valores bem determinados
    em cada estado, característicos de cada átomo e molécula. São os
    \emph{níveis de energia atómicos} estudados no ensino secundário, e que
    caracterizam também as moléculas. Esta estrutura de níveis de energia
    discreto permite acomodar as variações de energia cinética associadas à
    absorção e emissão de fotões, desde que ocorra, simultaneamente com o
    processo de emissão ou absorção, uma modificação do estado interno do átomo
    ou da molécula. Ora, isso só acontece se o fotão absorvido ou emitido tiver
    energia cinética igual à diferença entre as energias do estado inicial e
    final do átomo ou molécula envolvido no processo. Ou seja, átomos e
    moléculas isolados só podem emitir ou absorver fotões com energias iguais à
    diferença entre as energias de dois estados atómicos ou moleculares
    possíveis pela sua estrutura interna. Por fim, como a energia cinética dos
    fotões está relacionada com a frequência (ou o comprimento de onda) da
    radiação que compõem, concluímos que átomos e moléculas isoladas só emitem
    ou absorvem radiação eletromagnética com frequências bem definidas,
    características desse átomo ou molécula.
\end{enumerate}

Em resumo, a matéria condensada (sólidos, líquidos ou gases fortemente
comprimidos) pode emitir e absorver radiação eletromagnética com qualquer
comprimento de onda; a matéria rarefeita (gases a baixa pressão) só pode emitir
e absorver radiação eletromagnética com comprimentos de onda bem determinados,
característicos dos átomos ou moléculas envolvidos.

A Figura~\ref{fig:spectrums} ilustra estas duas possibilidades. À esquerda,
apresenta-se o espectro de emissão do hidrogénio atómico; à direita, o espectro
da luz solar. Apesar de o Sol ser constituído quase só por hidrogénio, e ainda
mais a zona periférica que produz a luz que nos ilumina, os dois
espectros são muito diferentes porque o hidrogénio solar está fortemente
comprimido, funcionando para este efeito como um sólido. Nota-se forte atenuação
para alguns comprimentos de onda, em resultado da absorção da radiação solar
pelas atmosferas solar e terreste, muito mais rarefeitas.
\begin{figure}[htb]
{\centering
    \raisebox{-0.5\height}{%
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/500px-Hydrogen_spectrum.png}
    }
    \hfill
    \raisebox{-0.5\height}{%
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/Solar_Spectrum.png}
    }
}\par
\caption{Espectro de emissão do hidrogénio atómico (esquerda) e da luz solar
(direita), ilustrando a natureza discreta do primeiro e a natureza contínua do
segundo. (Adaptado do artigo da Wikipedia ``Discrete spectrum''.)
\label{fig:spectrums}}
\end{figure}

\subsection{Dispersão de radiação}
As considerações precedentes sobre a inelasticidade dos processos de emissão e
absorção não se aplicam à dispersão de radiação (o diagrama da direita na
Figura~\ref{fig:phot_int}). A dispersão de radiação pode ocorrer de forma
elástica, isto é, sem variação da energia interna das partículas que dispersam a
luz. Logo, a luz é em geral dispersada pela matéria, qualquer que seja
o seu estado de organização. Mas as mesmas leis de conservação da energia, do
momento linear e do momento angular que regem os processos de emissão e
absorção aplicam-se também à dispersão, e determinam que a radiação dispersada
tem frequência e comprimento de onda muito próximos dos da radiação incidente
(os valores dependem do ângulo entre as direções de incidência e dispersão). O
espectro da radiação dispersada é, por isso, muito menos informativo do que o da
radiação emitida ou absorvida.

\subsection{Emissão espontânea e estimulada. Lasers}
\label{sec:laser}
Como vimos na Secção~\ref{sec:radmat}, um átomo pode ser excitado para um estado
com energia superior por absorção de um fotão ou decair para um estado de menor
energia emitindo um fotão. Em ambos os casos, o fotão absorvido ou emitido tem
energia igual à diferença entre as energias dos dois estados atómicos envolvidos
na transição. Mas as des-excitações atómicas para estados de menor energia podem
ocorrer por dois processos físicos diferentes, chamados \emph{emissão
espontânea} e \emph{emissão estimulada}, que importa agora compreender.
\begin{enumerate} \item Emissão espontânea\\ Os estados excitados dos átomos
  \emph{não são} estados estáveis. Assim, um átomo que se encontre num estado
  excitado, mesmo que isolado de influências externas, irá decair para um estado
  de menor energia, mais tarde ou mais cedo. Não é possível calcular o instante
  preciso em que esse decaimento se dá, porque se trata de um processo
  intrinsecamente aleatório. Podemos apenas calcular a probabilidade de que o
  decaimento ocorra num determinado intervalo. Estes decaimentos, chamados
  \emph{espontâneos,} acontecem de forma completamente independente de condições
  externas, como a temperatura ou a presença de outros átomos ou de radiação
  eletromagnética.  Num sistema composto por vários átomos em estados excitados,
  os decaimentos desses átomos ocorrem em diferentes instantes de forma
  aleatória, e os fotões emitidos por cada átomo são emitidos em diferentes
  direções, distribuídas também aleatoriamente.  \item Emissão estimulada\\ Os
  decaimentos espontâneos ocorrem porque os estados atómicos excitados são
  instáveis, e ocorrem com igual probabilidade na presença ou na ausência de
  radiação eletromagnética. Em contrapartida, o estado fundamental de um átomo
  \emph{é} um estado estável. Deixado a si próprio, um átomo no estado
  fundamental permanece indefinidamente nesse estado, e é necessária uma
  perturbação de algum tipo para o forçar a mudar de estado. Interessam-nos os
  casos em que a perturbação em causa é uma onda eletromagnética, e mais
  especificadamente, as forças elétrica e magnética que a onda eletromagnética
  exerce sobre o átomo, alterando a dinâmica eletrões-núcleo. Acontece que estas
  perturbações eletromagnéticas são tão eficientes a promover excitações como
  decaimentos. Isto é, a mesma radiação que possibilita a excitação de átomos do
  estado fundamental para um estado excitado é igualmente capaz de induzir
  decaimentos desse estado excitado para o estado fundamental. Estes decaimentos
  não são espontâneos, só se dão na presença da radiação que os promove. Têm o
nome de \emph{decaimentos estimulados} Note-se que num decaimento estimulado,
  tal como nos espontâneos, o átomo sofre uma transição para um estado de menor
  energia. O processo deve, portanto, ser acompanhado da emissão de um fotão,
  também como nos decaimentos espontâneos. Mas o fotão emitido num decaimento
  estimulado é tal que a onda eletromagnética associada está em fase com a onda
  que estimulou o decaimento e propaga-se na mesma direção.
\end{enumerate}
A Figura~\ref{fig:stemit} tenta ilustrar estes dois tipos de emissão.
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
\small
\tikzstyle{wavy}=[->,decorate, decoration={snake, segment length=0.5cm}]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\draw [fill=gray!30, ultra thick] (0,0) ellipse (1 and 0.5);
\draw [wavy] (45:1 and 0.5) -- +(15:2) node [right] {$\gamma_1$};
\draw [wavy] (65:0.25) -- +(320:2) node[below right, inner sep=1]{$\gamma_2$};
\draw [wavy] (160:0.5 and 0.25) -- +(240:1.5) node[below left, inner sep=0.2]{$\gamma_4$};
\draw [wavy] (200:0.2) -- +(120:1.5) node[left] {$\gamma_3$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\draw [fill=gray!30, ultra thick] (0,0) ellipse (1 and 0.5);
\draw[wavy,very thick] (-1.5,0.7) -- (2,0.7);
\draw[wavy] (.0,0.3) -- (2,0.3)node[right]{$\gamma_1$};
\draw[wavy] (-.5,-0.3) -- (2,-0.3)node[right]{$\gamma_2$};
\draw[wavy] (0.5,-0.) -- (2,-0.)node[right]{$\gamma_3$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Os dois processos de emissão atómica. As elipses cinzentas
  representam porções de matéria com átomos idênticos em estados excitados. No
  decaimento espontâneo (à esquerda) os fotões (linhas onduladas) são emitidos
  independentemente uns dos outros, em instantes e direções aleatórios; na
  emissão estimulada, todos os fotões são emitidos na direção de propagação da
  onda que promove o decaimento (representada em cima, mais carregada), e de tal modo que as ondas correspondentes
  estão todas em fase com ela.\label{fig:stemit}}%
\end{figure}

Numa fonte laser, a luz é produzida por decaimento estimulado. Por isso, o feixe
é muito bem colimado (uma vez que os fotões são emitidos na mesma direção) e
além disso é muito intenso (porque, tendo as ondas geradas em todos os
processos de emissão atómicos a mesma fase, a sua sobreposição é construtiva).
A intensificação da luz por este processo de emissão estimulada está explicitada
no nome dado à luz laser, que é na verdade uma sigla da expressão inglesa
"\textbf{L}ight \textbf{A}mplification by \textbf{S}timulated \textbf{E}mission
of \textbf{R}adiation".


\section{Apêndice 1: Teorema de Poynting}
Porque é que a densidade de fluxo de energia eletromagnética (ou seja, a
irradiância) é dada pelo vetor de Poynting da eq.~\eqref{eq:poynting}?

Consideremos distribuições arbitrárias de cargas e correntes e os campos
elétrico e magnético que elas geram. Seja $\Omega$ a região do espaço onde estes
campos estão definidos.  De estudos anteriores do eletromagnetismo, sabemos que
a energia de uma distribuição de cargas\footnote{Ou seja, o trabalho que devemos
  realizar para estabelecer essa distribuição de cargas contra as forças de
atração ou repulsão entre elas.} pode ser calculada a partir do campo elétrico
que elas geram como
\begin{equation*}
  U_e=\frac{\varepsilon_0}{2}\int_\Omega E^2 d^3\vec r,
\end{equation*}
onde $\Omega$ é a região do espaço onde os campos elétrico e magnético gerados
pelas distribuições de cargas e correntes estão definidos.
Sabemos também que a energia de uma distribuição de correntes\footnote{Ou seja,
  o trabalho que devemos realizar para a estabelecer, contra as forças
eletromotrizes que elas induzem.} pode ser calculada a partir do campo magnético
gerado:
\begin{equation*}
  U_m=\frac{1}{2\mu_0}\int_\Omega B^2 d^3\vec r.
\end{equation*}
A energia total necessária para gerar uma distribuição de cargas e correntes é
então a soma destas duas parcelas, 
\begin{equation*}
  U=U_m+U_e=\int_\Omega\left(\frac{\varepsilon_0}{2}E^2
            +\frac{1}{2\mu_0}B^2\right)d^3\vec r,
\end{equation*}
o que permite a definição da densidade de energia eletromagnética (eenrgia
eletromagnética por unidade de volume) como
\begin{equation}\label{eq:emgfe}
  u(\vec r)=\frac{\varepsilon_0}{2}E^2+\frac{1}{2\mu_0}B^2.
\end{equation}

Consideremos agora uma região do espaço sem cargas nem correntes elétricas sobre
as quais o campo eletromagnético possa realizar trabalho. Então a energia total
do campo eletromagnético nessa região do espaço pode variar no tempo apenas se
houver fluxo de energia eletromagnética através da sua fronteira, do interior
para o exterior ou no sentido inverso.
Assim sendo, a densidade de energia eletromagnética (como a de qualquer
quantidade extensiva conservada) deve, nessa região do
espaço, satisfazer uma equação da continuidade,
\begin{equation*}
  \pd{u}{t}+\div\vec S=0,
\end{equation*}
onde $\vec S$ é a densidade de fluxo de energia eletromagnética, isto é, a
quantidade de energia que atravessa uma superfície perpendicular à direção de
$\vec S$ por unidade de tempo e de área, ou seja ainda, a irradiância.

Dada a eq.~\ref{eq:emgfe}, temos
\begin{equation*}
  \pd{u}{t}=\varepsilon_0\vec E\cdot\pd{\vec E}{t}+
    \frac{1}{\mu_0}\vec B\cdot\pd{\vec B}{t}.
\end{equation*}
Mas, de acordo com a Lei de Faraday, $\partial\vec B/\partial t=\rot\vec E$ e,
pela lei de Ampère-Maxwell\footnote{Recordemos que, por hipótese, nesta região
do espaço não correntes, pelo que $\vec j=0$.}, $\partial\vec E/\partial
t=\rot\vec B/(\varepsilon_0\mu_0)$. Então
\begin{equation*}
  \pd{u}{t}=\frac{1}{\mu_0}\left(\vec E\cdot\rot\vec B-\vec B\cdot\rot\vec E
  \right)=-\frac{1}{\mu_0}\div\left(\vec E\times\vec B\right),
\end{equation*}
de onde se obtem imediatamente
\begin{equation*}
  \pd{u}{t}+\div\left(\frac{1}{\mu_0}\vec E\times\vec B\right)=0,
\end{equation*}
o que justifica a identificação da densidade de fluxo de energia com o vetor de
Poynting da eq.~\eqref{eq:poynting},
\begin{equation*}
  \vec S=\frac{1}{\mu_0}\vec E\times\vec B.
\end{equation*}

\section{Apêndice 2: A irradiância espectral de um corpo negro, mas mais a
sério}
\tobedone{}
\section{Apêndice 3: Emissão estimulada, mas mais a sério}
\tobedone{}


%Consideremos uma distribuição de cargas e correntes e os campos elétrico e
%magnético que elas criam. A força que o campo eletromagnético exerce na carga
%$dq=\rho d^3\vec r$ presente num pequeno volume $d^3\vec r$ que se move com
%velocidade $\vec v$ é 
%\begin{equation*}
%  d\vec F=dq \left(\vec E+\vec v\times \vec B\right)
%         =\rho d^3\vec r \left(\vec E+\vec v\times \vec B\right)
%\end{equation*}
%O trabalho realizado pelos campos sobre esta carga num breve intervalo de tempo
%com duração dt, durante o qual ela se move $\vec v\,dt$, é
%\begin{align*}
%  dW&=\rho d^3\vec r \left(\vec E+\vec v\times \vec B\right)\cdot\vec v\,dt
%  =\rho\vec E\cdot\vec v\, dt\, d^3\vec r\\
%    &=\vec E\cdot\vec j\,dt\,d^3\vec r,
%\end{align*}
%onde $\vec j=\rho\vec v$ representa a densidade de corrente elétrica, que pode
%ser expressa em termos dos campos usando a lei de Ampére-Maxwell,\footnote{É uma
%  das equações de Maxwell:
%$\rot\vec B=\mu_0\vec j+\varepsilon_0\mu_0\partial\vec E/\partial t$.}
%obtendo-se
%\begin{equation*}
%  dW = \left(\frac{1}{\mu_0}\vec E\cdot\rot\vec B-
%    \varepsilon_0\vec E\cdot\pd{\vec E}{t}\right)\,dt\,d^3\vec r.
%\end{equation*}
%Mas note-se que, para quaisquer dois campos vetoriais $\vec F$ e $\vec G$, se
%tem
%\begin{equation*}
%  \div\vec F\times\vec G=G\cdot\rot\vec F-\vec F\cdot\rot\vec G;
%\end{equation*}
%assim sendo,
%\begin{equation*}
%  \vec E\cdot\rot\vec B=\vec B\cdot\rot\vec E-
%  \div\left(\vec E\times\vec B\right)=
%  -\vec B\cdot\pd{\vec B}{t}-\div\left(\vec E\times\vec B\right),
%\end{equation*}
%onde se usou a Lei de Faraday ($\rot\vec E=\partial\vec B/\partial t$) para
%eliminar o rotacional do campo elétrico. Tudo junto, o trabalho realizado pelo
%campo durante o intervalo de tempo $dt$ no elemento de volume $d^3\vec r$ toma a
%forma
%\begin{align*}
%  dW&=\left[-\frac{1}{\mu_0}\vec B\cdot\pd{\vec B}{t}
%           -\varepsilon_0\vec E\cdot\pd{\vec E}{t}
%           -\div\left(\vec E\times\vec B\right)\right]\,dt\,d^3\vec r\\
%    &=\left[-\pd{}{t}
%            \left(\frac{\varepsilon_0}{2}E^2+\frac{1}{2\mu_0}B^2\right)
%           -\div\left(\vec E\times\vec B\right)\right]\,dt\,d^3\vec r\\
%    &=\left[-\pd{u}{t}-\div\left(\vec E\times\vec B\right)\right]\,dt\,d^3\vec r\\
%\end{align*}
%
%

\vfill

\vspace{4cm}
\section*{Ondas eletromagnéticas e fotões --- Resumo}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item
    As equações de Maxwell na ausência de cargas e correntes admitem soluções
    para os campos elétrico e magnético com a forma de ondas que se propagam sem
    alteração de forma com velocidade $c=1/\sqrt{\varepsilon_0\mu_0}$.
\item
    Numa onda eletromagnética, os campos elétrico e magnético são
    perpendiculares entre si e ambos perpendiculares à direção de propagação.
\item
    Numa onda eletromagnética plana sinusoidal, a relação entre os campos
    elétrico e magnético é
    \begin{equation*}
    \vec B=\frac{1}{\omega}\vec k\times\vec E.
    \end{equation*}
\item
    A irradiância luminosa de uma onda eletromagnética é a energia média
    transportada pela onda por unidade de tempo e de área perpendicular ao
    sentido do transporte. É proporcional ao quadrado do módulo da amplitude do
    campo elétrico dessa onda:
    \begin{equation*}
    I=\frac{1}{2}\varepsilon_0cE_0^2.
    \end{equation*}
\item
  Aspetos qualitativos da radiação térmica: aumento da intensidade radiativa, 
  e redução do comprimento de onda que maximiza a irradiância  espectral, com
  o aumento da temperatura.
\item
  Noção de corpo negro como objeto que absorve toda a radiação que nele incide.
\item
  Lei de Stefan-Boltzmann ($I=\sigma T^4$) e Lei de Wien ($T\lambda_\text{máx}
  =b$)
\item
    A radiação tem também uma natureza corpuscular. As ``partículas'' de luz
    chamam-se \emph{fotões}. Têm energia cinética e momento linear dados por
    \begin{align*}
    E_\text{c}&=\hbar\omega&\vec p&=\hbar \vec k.
    \end{align*}
\item Temperatura de cor e temperatura efetiva de um corpo.
  \begin{align*}
    T_\text{c}&=\frac{b}{\lambda_\text{máx}}&
    T_\text{e}&=\left(\frac{I}{\sigma}\right)^{1/4}
  \end{align*}
\item
  Expressão da irradiância de uma onda monocromática em termos corpusculares:
  \begin{equation*}
    I=nhf,
  \end{equation*}
  onde $n$ representa a densidade de fluxo de fotões na onda (número de fotões
  que atravessam uma superfície perpendicular à propagação, por segundo e por
  unidade de área).
\item
    Os sólidos e líquidos podem emitir e absorver radiação com qualquer
    comprimento de onda; os gases rarefeitos emitem e absorvem radiação com
    comprimentos de onda bem determinados, característicos do átomo ou molécula
    envolvido.
\end{itemize}
